{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"WIKI destinada \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o do projeto Visualeasy, desenvolvido pelo time 7 para a disciplina Engenharia de Produto de Software (EPS), ministrada pelo prof. Hilmer Neri no primeiro semestre de 2022. Nesta WIKI est\u00e3o dispon\u00edveis: Documenta\u00e7\u00e3o do projeto, inclu\u00edndo o documento de arquitetura de software e prot\u00f3tipos; A vis\u00e3o do produto, constru\u00edda com aux\u00edlio do m\u00e9todo Lean Inception; Sprints; Pol\u00edticas para a padroniza\u00e7\u00e3o do projeto; E atas de reuni\u00f5es de equipe e de reuni\u00f5es com os Products Owners. Sobre o Visualeasy O Visualeasy \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o Web que fornece uma visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de m\u00e9tricas hist\u00f3ricas de vari\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, para auxiliar na tomada de decis\u00f5es. Para uma empresa de bebidas, cujo problema a ser resolvido \u00e9 visualizar dados recebidos da f\u00e1brica, em diversos per\u00edodos. Assim, o Visualeasy \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o Web que fornece uma visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de m\u00e9tricas hist\u00f3ricas de vari\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o. Diferentemente de planilhas ou banco de dados brutos, que n\u00e3o s\u00e3o automatizados e n\u00e3o suportam o volume de dados, o nosso produto proporciona uma ferramenta de visualiza\u00e7\u00e3o de dados de forma gr\u00e1fica ao longo do tempo, para auxiliar na tomada de decis\u00f5es. Equipe A equipe de desenvolvimento do Visualeasy \u00e9 composta por dez estudantes, que est\u00e3o entre o 8\u00ba e 10\u00ba semestre do curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia. Bruna Santos Bruno Nunes Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina J\u00f5ao P. Moura Luis B. Fidelis Marcos Vin\u00edcius","title":"Visualeasy"},{"location":"Atas/atas_reuniao_equipe/","text":"Reuni\u00f5es de Equipe Atas das primeiras reuni\u00f5es da equipe no decorrer do desenvolvimento do projeto Visualeasy durante o semestre 01/2022. 1\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 23/06/2022 2\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 24/06/2022 3\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 28/06/2022 4\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 29/06/2022 5\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 30/06/2022 6\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 30/06/2022 7\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 05/07/2022 8\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 07/07/2022 9\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 12/07/2022 10\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 13/07/2022 11\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 17/07/2022 12\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 18/07/2022 A partir da data de 10/08/2022, as reuni\u00f5es de equipe foram realizadas de segunda \u00e0 sexta-feira \u00e0s 20h, para realiza\u00e7\u00e3o de Sprint Planning, dailys e Sprint Review . O acompanhamento das Sprints pode ser visualizado aqui . Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 28/06/2022 1.0 Adiciona atas da 1\u00aa, 2\u00aa e 3\u00aa reuni\u00f5es da equipe Bruna Santos 29/06/2022 2.0 Adiciona ata da 4\u00aa reuni\u00e3o da equipe Bruna Santos 04/07/2022 3.0 Adiciona ata da 5\u00aa reuni\u00e3o da equipe Marcos Vin\u00edcius 04/07/2022 4.0 Adiciona ata da 6\u00aa reuni\u00e3o da equipe Marcos Vin\u00edcius 06/07/2022 5.0 Adiciona ata da 7\u00aa reuni\u00e3o da equipe Bruno Nunes 07/07/2022 6.0 Adiciona ata da 8\u00aa reuni\u00e3o da equipe Bruno Nunes 13/07/2022 7.0 Adiciona ata da 9\u00aa reuni\u00e3o da equipe Luis Bruno 19/07/2022 8.0 Adiciona ata da 11\u00aa e 12\u00aa reuni\u00e3o da equipe Damarcones Porto","title":"Reuni\u00f5es de equipe"},{"location":"Atas/atas_reuniao_equipe/#reunioes-de-equipe","text":"Atas das primeiras reuni\u00f5es da equipe no decorrer do desenvolvimento do projeto Visualeasy durante o semestre 01/2022. 1\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 23/06/2022 2\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 24/06/2022 3\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 28/06/2022 4\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 29/06/2022 5\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 30/06/2022 6\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 30/06/2022 7\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 05/07/2022 8\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 07/07/2022 9\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 12/07/2022 10\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 13/07/2022 11\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 17/07/2022 12\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe em 18/07/2022 A partir da data de 10/08/2022, as reuni\u00f5es de equipe foram realizadas de segunda \u00e0 sexta-feira \u00e0s 20h, para realiza\u00e7\u00e3o de Sprint Planning, dailys e Sprint Review . O acompanhamento das Sprints pode ser visualizado aqui .","title":"Reuni\u00f5es de Equipe"},{"location":"Atas/atas_reuniao_equipe/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 28/06/2022 1.0 Adiciona atas da 1\u00aa, 2\u00aa e 3\u00aa reuni\u00f5es da equipe Bruna Santos 29/06/2022 2.0 Adiciona ata da 4\u00aa reuni\u00e3o da equipe Bruna Santos 04/07/2022 3.0 Adiciona ata da 5\u00aa reuni\u00e3o da equipe Marcos Vin\u00edcius 04/07/2022 4.0 Adiciona ata da 6\u00aa reuni\u00e3o da equipe Marcos Vin\u00edcius 06/07/2022 5.0 Adiciona ata da 7\u00aa reuni\u00e3o da equipe Bruno Nunes 07/07/2022 6.0 Adiciona ata da 8\u00aa reuni\u00e3o da equipe Bruno Nunes 13/07/2022 7.0 Adiciona ata da 9\u00aa reuni\u00e3o da equipe Luis Bruno 19/07/2022 8.0 Adiciona ata da 11\u00aa e 12\u00aa reuni\u00e3o da equipe Damarcones Porto","title":"Versionamento"},{"location":"Atas/atas_reuniao_pos/","text":"Reuni\u00f5es com Product Owners Atas das reuni\u00f5es da equipe com os Product Owners (POs) para alinhamento de ideias e defini\u00e7\u00f5es acerca do projeto Visualeasy durante o semestre 01/2022. 2\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 24/06/2022 3\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 04/06/2022 4\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 13/07/2022 5\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 20/07/2022 6\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 03/08/2022 - Release 1 7\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 17/08/2022 - Release 2 8\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 24/08/2022 9\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 31/08/2022 - Release 3 10\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 09/09/2022 - Release 4 11\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 14/09/2022 Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 28/06/2022 1.0 Adiciona ata da 2\u00aa reuni\u00e3o da equipe com os POs Bruna Santos 04/07/2022 2.0 Adiciona ata da 3\u00aa reuni\u00e3o da equipe com os POs Marcos Vin\u00edcius 13/07/2022 3.0 Adiciona ata da 4\u00aa reuni\u00e3o da equipe com os POs Luis Bruno 13/07/2022 4.0 Adiciona ata da 5\u00aa reuni\u00e3o da equipe com os POs Luis Bruno e Damarcones 17/09/2022 5.0 Adiciona atas das reuni\u00f5es 6 \u00e0 11 com os POs Bruna Santos","title":"Reuni\u00f5es com POs"},{"location":"Atas/atas_reuniao_pos/#reunioes-com-product-owners","text":"Atas das reuni\u00f5es da equipe com os Product Owners (POs) para alinhamento de ideias e defini\u00e7\u00f5es acerca do projeto Visualeasy durante o semestre 01/2022. 2\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 24/06/2022 3\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 04/06/2022 4\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 13/07/2022 5\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 20/07/2022 6\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 03/08/2022 - Release 1 7\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 17/08/2022 - Release 2 8\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 24/08/2022 9\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 31/08/2022 - Release 3 10\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 09/09/2022 - Release 4 11\u00aa Reuni\u00e3o da Equipe com os POs em 14/09/2022","title":"Reuni\u00f5es com Product Owners"},{"location":"Atas/atas_reuniao_pos/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 28/06/2022 1.0 Adiciona ata da 2\u00aa reuni\u00e3o da equipe com os POs Bruna Santos 04/07/2022 2.0 Adiciona ata da 3\u00aa reuni\u00e3o da equipe com os POs Marcos Vin\u00edcius 13/07/2022 3.0 Adiciona ata da 4\u00aa reuni\u00e3o da equipe com os POs Luis Bruno 13/07/2022 4.0 Adiciona ata da 5\u00aa reuni\u00e3o da equipe com os POs Luis Bruno e Damarcones 17/09/2022 5.0 Adiciona atas das reuni\u00f5es 6 \u00e0 11 com os POs Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"Atas/r1-equipe/","text":"Ata da 1\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 23/06/2022 Hor\u00e1rio: 20h \u00e0s 22:40h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius OBS: O integrante Gabriel Batalha est\u00e1 afastado por motivos de sa\u00fade (COVID-19). Pautas Decidir as tecnologias que ser\u00e3o utilizadas no desenvolvimento; Iniciar o preenchimento do mural Lean Inception. O que foi feito Os integrantes preencheram uma planilha para alinhar os conhecimentos de cada um. Ap\u00f3s discuss\u00e3o sobre os pr\u00f3s e contras de cada tecnologia sugerida, ficou decidido que as tecnologias ser\u00e3o definidas na pr\u00f3xima reuni\u00e3o da equipe; O nome do projeto foi decidido: Visualeasy ; A atividade 1 do Lean Inception (vis\u00e3o do produto) foi conclu\u00edda; A atividade 2 do Lean Inception (\u00e9-n\u00e3o-\u00e9-faz-n\u00e3o-faz) foi conclu\u00edda; Foi decidido em equipe que o integrante \u00cdtallo Gravina ficar\u00e1 respons\u00e1vel por desenvolver a pol\u00edtica de branch do projeto.","title":"Ata da 1\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r1-equipe/#ata-da-1a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 23/06/2022 Hor\u00e1rio: 20h \u00e0s 22:40h","title":"Ata da 1\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r1-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius OBS: O integrante Gabriel Batalha est\u00e1 afastado por motivos de sa\u00fade (COVID-19).","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r1-equipe/#pautas","text":"Decidir as tecnologias que ser\u00e3o utilizadas no desenvolvimento; Iniciar o preenchimento do mural Lean Inception.","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r1-equipe/#o-que-foi-feito","text":"Os integrantes preencheram uma planilha para alinhar os conhecimentos de cada um. Ap\u00f3s discuss\u00e3o sobre os pr\u00f3s e contras de cada tecnologia sugerida, ficou decidido que as tecnologias ser\u00e3o definidas na pr\u00f3xima reuni\u00e3o da equipe; O nome do projeto foi decidido: Visualeasy ; A atividade 1 do Lean Inception (vis\u00e3o do produto) foi conclu\u00edda; A atividade 2 do Lean Inception (\u00e9-n\u00e3o-\u00e9-faz-n\u00e3o-faz) foi conclu\u00edda; Foi decidido em equipe que o integrante \u00cdtallo Gravina ficar\u00e1 respons\u00e1vel por desenvolver a pol\u00edtica de branch do projeto.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r10-equipe/","text":"Ata da 10\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 13/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 22h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Pautas Finaliza\u00e7\u00e3o do mural O que foi feito Finaliza\u00e7\u00e3o das funcionalidades de menor prioridade do sequenciador, na etapa de estimativa de tempo de cada uma e, assim como na reuni\u00e3o do dia anterior, esta etapa durou muito tempo e exigiu grande esfor\u00e7o da equipe, pois foram levantadas diversas discuss\u00f5es sobre como cada funcionalidade deve ser feita, viabilidade e tempo estimado. Revis\u00e3o sobre o andamento das atividades de cada integrante (atividades que precisam ser conclu\u00eddas para o in\u00edcio da etapa de codifica\u00e7\u00e3o do projeto).","title":"Ata da 10\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r10-equipe/#ata-da-10a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 13/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 22h","title":"Ata da 10\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r10-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r10-equipe/#pautas","text":"Finaliza\u00e7\u00e3o do mural","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r10-equipe/#o-que-foi-feito","text":"Finaliza\u00e7\u00e3o das funcionalidades de menor prioridade do sequenciador, na etapa de estimativa de tempo de cada uma e, assim como na reuni\u00e3o do dia anterior, esta etapa durou muito tempo e exigiu grande esfor\u00e7o da equipe, pois foram levantadas diversas discuss\u00f5es sobre como cada funcionalidade deve ser feita, viabilidade e tempo estimado. Revis\u00e3o sobre o andamento das atividades de cada integrante (atividades que precisam ser conclu\u00eddas para o in\u00edcio da etapa de codifica\u00e7\u00e3o do projeto).","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r10-pos/","text":"Ata da 10\u00aa reuni\u00e3o com POs Data: 09/09/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0 13:00h Integrantes presentes Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO) Pauta Apresentar a Release 4 do projeto; Acompanhamento do projeto. O que foi discutido Foi apresentado aos POs o EVM do projeto o planejamento para pr\u00f3xima Sprint ( Sprint 6 ).","title":"Ata da 10\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r10-pos/#ata-da-10a-reuniao-com-pos","text":"Data: 09/09/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0 13:00h","title":"Ata da 10\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r10-pos/#integrantes-presentes","text":"Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO)","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r10-pos/#pauta","text":"Apresentar a Release 4 do projeto; Acompanhamento do projeto.","title":"Pauta"},{"location":"Atas/r10-pos/#o-que-foi-discutido","text":"Foi apresentado aos POs o EVM do projeto o planejamento para pr\u00f3xima Sprint ( Sprint 6 ).","title":"O que foi discutido"},{"location":"Atas/r11-equipe/","text":"Ata da 11\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 17/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 22h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Pautas Cria\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio O que foi feito Foi feito o levantamento dos \u00e9picos, das features e das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, ap\u00f3s um debate sobre quais seriam as funcionalidades contidas na aplica\u00e7\u00e3o. Foram levantadas 4 \u00e9picos, 12 features e 34 hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.","title":"Ata da 11\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r11-equipe/#ata-da-11a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 17/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 22h","title":"Ata da 11\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r11-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r11-equipe/#pautas","text":"Cria\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r11-equipe/#o-que-foi-feito","text":"Foi feito o levantamento dos \u00e9picos, das features e das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, ap\u00f3s um debate sobre quais seriam as funcionalidades contidas na aplica\u00e7\u00e3o. Foram levantadas 4 \u00e9picos, 12 features e 34 hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r11-pos/","text":"Ata da 11\u00aa reuni\u00e3o com POs Data: 14/09/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0 13:00h Integrantes presentes Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO) Pauta Acompanhamento do projeto. O que foi discutido Foram apresentados aos POs os seguintes t\u00f3picos: EVM; Cobertura de testes do frontend; Dados do Analytics do projeto; Planejamento da \u00faltima Sprint do projeto ( Sprint 7) Al\u00e9m disso, foi informada a data do encerramento do projeto, que ocorrer\u00e1 com a Release final no dia 21/09/2022.","title":"Ata da 11\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r11-pos/#ata-da-11a-reuniao-com-pos","text":"Data: 14/09/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0 13:00h","title":"Ata da 11\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r11-pos/#integrantes-presentes","text":"Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO)","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r11-pos/#pauta","text":"Acompanhamento do projeto.","title":"Pauta"},{"location":"Atas/r11-pos/#o-que-foi-discutido","text":"Foram apresentados aos POs os seguintes t\u00f3picos: EVM; Cobertura de testes do frontend; Dados do Analytics do projeto; Planejamento da \u00faltima Sprint do projeto ( Sprint 7) Al\u00e9m disso, foi informada a data do encerramento do projeto, que ocorrer\u00e1 com a Release final no dia 21/09/2022.","title":"O que foi discutido"},{"location":"Atas/r12-equipe/","text":"Ata da 12\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 17/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 22h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Marcos Vin\u00edcius Pautas Pontuar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio O que foi feito Foi feita a pontua\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, utilizando a t\u00e9cnica de planing poker. Cada hist\u00f3ria era debatida antes de ser votada e assim fazendo uma m\u00e9dia simples dos resultados obtidos.","title":"Ata da 12\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r12-equipe/#ata-da-12a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 17/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 22h","title":"Ata da 12\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r12-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r12-equipe/#pautas","text":"Pontuar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r12-equipe/#o-que-foi-feito","text":"Foi feita a pontua\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, utilizando a t\u00e9cnica de planing poker. Cada hist\u00f3ria era debatida antes de ser votada e assim fazendo uma m\u00e9dia simples dos resultados obtidos.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r2-equipe/","text":"Ata da 2\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 24/06/2022 Hor\u00e1rio: 20:50h \u00e0s 22:00h Integrantes presentes: Bruna Almeida Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius OBS: O integrante Gabriel Batalha est\u00e1 afastado por motivos de sa\u00fade (COVID-19). Pautas: Continuar o preenchimento do mural Lean Inception. O que foi feito: A atividade 3 do Lean Inception (objetivos do neg\u00f3cio) foi conclu\u00edda; A atividade 4 do Lean Inception (personas) foi conclu\u00edda; Tr\u00eas personas foram criadas: Jo\u00e3o Connor da Silva, F\u00e1bio Castro e Diana Gales.","title":"Ata da 2\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r2-equipe/#ata-da-2a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 24/06/2022 Hor\u00e1rio: 20:50h \u00e0s 22:00h","title":"Ata da 2\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r2-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius OBS: O integrante Gabriel Batalha est\u00e1 afastado por motivos de sa\u00fade (COVID-19).","title":"Integrantes presentes:"},{"location":"Atas/r2-equipe/#pautas","text":"Continuar o preenchimento do mural Lean Inception.","title":"Pautas:"},{"location":"Atas/r2-equipe/#o-que-foi-feito","text":"A atividade 3 do Lean Inception (objetivos do neg\u00f3cio) foi conclu\u00edda; A atividade 4 do Lean Inception (personas) foi conclu\u00edda; Tr\u00eas personas foram criadas: Jo\u00e3o Connor da Silva, F\u00e1bio Castro e Diana Gales.","title":"O que foi feito:"},{"location":"Atas/r2-pos/","text":"Ata da 2\u00aa reuni\u00e3o com POs Data: 24/06/2022 Hor\u00e1rio: 12:10h \u00e0 12:40h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Pauta Apresentar os artefatos \u201cvis\u00e3o do produto\u201d e \u201c\u00e9-n\u00e3o-\u00e9-faz-n\u00e3o-faz\u201d para valida\u00e7\u00e3o dos integrantes; Validar o nome do projeto; Tirar d\u00favidas. O que foi discutido A vis\u00e3o do produto foi validada pelos POs; No artefato \u201c\u00e9-n\u00e3o-\u00e9-faz-n\u00e3o-faz\u201d a quest\u00e3o de autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios passou do quadro \u201cn\u00e3o faz\u201d para o quadro \u201cfaz\u201d, por sugest\u00e3o do PO Alexandre; Foi solicitado um CSV com dados do per\u00edodo de uma semana com aproximadamente 5 vari\u00e1veis; Uma pr\u00f3xima reuni\u00e3o ser\u00e1 realizada na segunda-feira (27/06) ou ter\u00e7a-feira (28/06) \u00e0s 12h.","title":"Ata da 2\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r2-pos/#ata-da-2a-reuniao-com-pos","text":"Data: 24/06/2022 Hor\u00e1rio: 12:10h \u00e0 12:40h","title":"Ata da 2\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r2-pos/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO)","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r2-pos/#pauta","text":"Apresentar os artefatos \u201cvis\u00e3o do produto\u201d e \u201c\u00e9-n\u00e3o-\u00e9-faz-n\u00e3o-faz\u201d para valida\u00e7\u00e3o dos integrantes; Validar o nome do projeto; Tirar d\u00favidas.","title":"Pauta"},{"location":"Atas/r2-pos/#o-que-foi-discutido","text":"A vis\u00e3o do produto foi validada pelos POs; No artefato \u201c\u00e9-n\u00e3o-\u00e9-faz-n\u00e3o-faz\u201d a quest\u00e3o de autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios passou do quadro \u201cn\u00e3o faz\u201d para o quadro \u201cfaz\u201d, por sugest\u00e3o do PO Alexandre; Foi solicitado um CSV com dados do per\u00edodo de uma semana com aproximadamente 5 vari\u00e1veis; Uma pr\u00f3xima reuni\u00e3o ser\u00e1 realizada na segunda-feira (27/06) ou ter\u00e7a-feira (28/06) \u00e0s 12h.","title":"O que foi discutido"},{"location":"Atas/r3-equipe/","text":"Ata da 3\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 28/06/2022 Hor\u00e1rio: 14:20h \u00e0s 15:40h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Pautas Continuar o preenchimento do mural Lean Inception. O que foi feito A atividade 5 do Lean Inception (jornada do usu\u00e1rio) foi conclu\u00edda; A atividade 6 do Lean Inception (Brainstorming de funcionalidades) foi conclu\u00edda: A equipe discutiu com base nas jornadas dos usu\u00e1rios e todos fizeram sugest\u00f5es, totalizando 12 funcionalidades (2 funcionalidades s\u00e3o sugest\u00f5es de melhorias futuras). Ficou decidido que o integrante Bruno Carmo far\u00e1 mais uma persona, para completar o perfil de usu\u00e1rio do Visualeasy; Ficou marcada a quarta reuni\u00e3o de equipe para o dia 29/06/2022 (quarta-feira) \u00e0s 21h: O objetivo \u00e9 concluir a atividade 7 do Lean Inception (Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX) e fazer um Brainstorming do visual da aplica\u00e7\u00e3o; Ficou decidido que cada integrante da equipe far\u00e1 um desenho \u00e0 m\u00e3o da sua vis\u00e3o da interface do visualeasy, e durante a reuni\u00e3o cada um ir\u00e1 explicar a sua perspectiva do visual do sistema.","title":"Ata da 3\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r3-equipe/#ata-da-3a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 28/06/2022 Hor\u00e1rio: 14:20h \u00e0s 15:40h","title":"Ata da 3\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r3-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r3-equipe/#pautas","text":"Continuar o preenchimento do mural Lean Inception.","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r3-equipe/#o-que-foi-feito","text":"A atividade 5 do Lean Inception (jornada do usu\u00e1rio) foi conclu\u00edda; A atividade 6 do Lean Inception (Brainstorming de funcionalidades) foi conclu\u00edda: A equipe discutiu com base nas jornadas dos usu\u00e1rios e todos fizeram sugest\u00f5es, totalizando 12 funcionalidades (2 funcionalidades s\u00e3o sugest\u00f5es de melhorias futuras). Ficou decidido que o integrante Bruno Carmo far\u00e1 mais uma persona, para completar o perfil de usu\u00e1rio do Visualeasy; Ficou marcada a quarta reuni\u00e3o de equipe para o dia 29/06/2022 (quarta-feira) \u00e0s 21h: O objetivo \u00e9 concluir a atividade 7 do Lean Inception (Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX) e fazer um Brainstorming do visual da aplica\u00e7\u00e3o; Ficou decidido que cada integrante da equipe far\u00e1 um desenho \u00e0 m\u00e3o da sua vis\u00e3o da interface do visualeasy, e durante a reuni\u00e3o cada um ir\u00e1 explicar a sua perspectiva do visual do sistema.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r3-pos/","text":"Ata da 5\u00aa Reuni\u00e3o com POs Data: 30/06/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 23:00h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Itallo Gravina Marcos Vin\u00edcius Pautas Repassar com os clientes a vis\u00e3o do time sobre a solu\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o das personas, listagem das funcionalidades, e revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio de UX; O que foi feito Primeiramente as personas foram apresentadas e explicadas aos clientes, se mostraram satisfeitos e n\u00e3o propuseram mudan\u00e7as. Em seguida as funcionalidades listadas pelo time no mural foram apresentadas juntamente de alguns prot\u00f3tipos de baixa fidelidade feitos a m\u00e3o e a revis\u00e3o t\u00e9cnica de neg\u00f3cio e de UX. Os clientes foram indagados sobre a posi\u00e7\u00e3o e se existiam d\u00favidas, nisso algumas mudan\u00e7as foram propostas. Os clientes propuseram a cria\u00e7\u00e3o de mais tipos de gr\u00e1ficos. Visualiza\u00e7\u00e3o tipo Candle e etc. O time de Desenvolvimento argumentou que primeiramente criaremos a solu\u00e7\u00e3o com gr\u00e1ficos de tipo linha para o MVP e outros tipos seriam atualiza\u00e7\u00f5es incrementais. O time indagou sobre o n\u00famero m\u00e1ximo de vari\u00e1veis visualizadas ao mesmo tempo em um gr\u00e1fico. Os clientes propuseram come\u00e7ar por 15 vari\u00e1veis e caso esteja com um visualiza\u00e7\u00e3o muito polu\u00edda ir diminuindo at\u00e9 ficar em um n\u00edvel aceit\u00e1vel. Outra funcionalidade proposta pelo cliente, foi a possibilidade de tirar printscreen do gr\u00e1fico para utiliza\u00e7\u00e3o em outro local. O time de desenvolvimento concordou com a proposta e adicionou essa nova funcionalidade a lista. A autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio deixou de ser prioridade para a solu\u00e7\u00e3o e passou a ser um poss\u00edvel incremento. Primeiramente o time havia concordado em trabalhar em um gr\u00e1fico apenas com vari\u00e1veis de um mesmo tipo para o MVP, mas os clientes mostraram ser muito necess\u00e1rio que a solu\u00e7\u00e3o seja capaz de mostrar v\u00e1rias vari\u00e1veis de tipos distintos. O time tinha a preocupa\u00e7\u00e3o de como correlacionar esses tipos distintos, por\u00e9m os clientes est\u00e3o satisfeitos apenas que esses valores sejam absolutos. Com isso essa funcionalidade deixou de ser um incremento e passou a ter alta prioridade para a apresenta\u00e7\u00e3o do MVP. Uma reuni\u00e3o com o time de desenvolvimento ficou marcada para 04/07/2022. O objetivo \u00e9 o preenchimento do sequenciador uma vez que as funcionalidades foram validadas pelo cliente.","title":"Ata da 5\u00aa Reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r3-pos/#ata-da-5a-reuniao-com-pos","text":"Data: 30/06/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 23:00h","title":"Ata da 5\u00aa Reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r3-pos/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Itallo Gravina Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r3-pos/#pautas","text":"Repassar com os clientes a vis\u00e3o do time sobre a solu\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o das personas, listagem das funcionalidades, e revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio de UX;","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r3-pos/#o-que-foi-feito","text":"Primeiramente as personas foram apresentadas e explicadas aos clientes, se mostraram satisfeitos e n\u00e3o propuseram mudan\u00e7as. Em seguida as funcionalidades listadas pelo time no mural foram apresentadas juntamente de alguns prot\u00f3tipos de baixa fidelidade feitos a m\u00e3o e a revis\u00e3o t\u00e9cnica de neg\u00f3cio e de UX. Os clientes foram indagados sobre a posi\u00e7\u00e3o e se existiam d\u00favidas, nisso algumas mudan\u00e7as foram propostas. Os clientes propuseram a cria\u00e7\u00e3o de mais tipos de gr\u00e1ficos. Visualiza\u00e7\u00e3o tipo Candle e etc. O time de Desenvolvimento argumentou que primeiramente criaremos a solu\u00e7\u00e3o com gr\u00e1ficos de tipo linha para o MVP e outros tipos seriam atualiza\u00e7\u00f5es incrementais. O time indagou sobre o n\u00famero m\u00e1ximo de vari\u00e1veis visualizadas ao mesmo tempo em um gr\u00e1fico. Os clientes propuseram come\u00e7ar por 15 vari\u00e1veis e caso esteja com um visualiza\u00e7\u00e3o muito polu\u00edda ir diminuindo at\u00e9 ficar em um n\u00edvel aceit\u00e1vel. Outra funcionalidade proposta pelo cliente, foi a possibilidade de tirar printscreen do gr\u00e1fico para utiliza\u00e7\u00e3o em outro local. O time de desenvolvimento concordou com a proposta e adicionou essa nova funcionalidade a lista. A autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio deixou de ser prioridade para a solu\u00e7\u00e3o e passou a ser um poss\u00edvel incremento. Primeiramente o time havia concordado em trabalhar em um gr\u00e1fico apenas com vari\u00e1veis de um mesmo tipo para o MVP, mas os clientes mostraram ser muito necess\u00e1rio que a solu\u00e7\u00e3o seja capaz de mostrar v\u00e1rias vari\u00e1veis de tipos distintos. O time tinha a preocupa\u00e7\u00e3o de como correlacionar esses tipos distintos, por\u00e9m os clientes est\u00e3o satisfeitos apenas que esses valores sejam absolutos. Com isso essa funcionalidade deixou de ser um incremento e passou a ter alta prioridade para a apresenta\u00e7\u00e3o do MVP. Uma reuni\u00e3o com o time de desenvolvimento ficou marcada para 04/07/2022. O objetivo \u00e9 o preenchimento do sequenciador uma vez que as funcionalidades foram validadas pelo cliente.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r4-equipe/","text":"Ata da 4\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 29/06/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 22:30h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Pautas Definir as tecnologias do projeto; Fazer um Brainstorming do visual da aplica\u00e7\u00e3o; Continuar o preenchimento do mural Lean Inception. O que foi feito As tecnologias para o desenvolvimento do projeto foram definidas: Nestjs (Node) para o backend e Nextjs para o frontend; Sobre o Brainstorming do visual da aplica\u00e7\u00e3o: Cada integrante apresentou seu prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, explicando seu ponto de vista; Ap\u00f3s isso, todos os integrantes apontaram as caracter\u00edsticas de cada prot\u00f3tipo que mais agradaram; Ficou decidido que um novo prot\u00f3tipo de baixa fidelidade ser\u00e1 feito levando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas destacadas; Os prot\u00f3tipos apresentados na reuni\u00e3o ser\u00e3o adicionados na WIKI do projeto. O preenchimento do mural Lean Inception ficou para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o (provavelmente no dia 30/06): O objetivo \u00e9 finalizar as duas \u00faltimas tarefas do mural: Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX; e Sequenciador.","title":"Ata da 4\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r4-equipe/#ata-da-4a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 29/06/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 22:30h","title":"Ata da 4\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r4-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r4-equipe/#pautas","text":"Definir as tecnologias do projeto; Fazer um Brainstorming do visual da aplica\u00e7\u00e3o; Continuar o preenchimento do mural Lean Inception.","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r4-equipe/#o-que-foi-feito","text":"As tecnologias para o desenvolvimento do projeto foram definidas: Nestjs (Node) para o backend e Nextjs para o frontend; Sobre o Brainstorming do visual da aplica\u00e7\u00e3o: Cada integrante apresentou seu prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, explicando seu ponto de vista; Ap\u00f3s isso, todos os integrantes apontaram as caracter\u00edsticas de cada prot\u00f3tipo que mais agradaram; Ficou decidido que um novo prot\u00f3tipo de baixa fidelidade ser\u00e1 feito levando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas destacadas; Os prot\u00f3tipos apresentados na reuni\u00e3o ser\u00e3o adicionados na WIKI do projeto. O preenchimento do mural Lean Inception ficou para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o (provavelmente no dia 30/06): O objetivo \u00e9 finalizar as duas \u00faltimas tarefas do mural: Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX; e Sequenciador.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r4-pos/","text":"Ata da 4\u00aa Reuni\u00e3o com POs Data: 13/07/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0s 12:35h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO) Pautas Repassar com os clientes o Canvas MVP 1 no mural. Mostrar e validar o prot\u00f3tipo de baixa fidelidade. O que foi feito Primeiramente o t\u00f3pico de custos e cronograma foi alinhado com o Cliente, ressaltando o cen\u00e1rio que presenciamos de universit\u00e1rios desenvolvedores. Em seguida, o sequenciador foi mostrado, deixando claro que todas as estimativas foram feitas como o MVP, at\u00e9 a terceira onda do sequenciador. Ap\u00f3s isso, foi feita uma valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade (prot\u00f3tipo de baixo custo para feedback r\u00e1pido) com os clientes, mostrando cada tela. E as seguintes quest\u00f5es foram levantadas: Expans\u00e3o do gr\u00e1fico Sele\u00e7\u00e3o de per\u00edodo do gr\u00e1fico, semelhante a gr\u00e1ficos de bolsa de valores Em conversa conjunta, a equipe definiu que esses pontos levantados podem ser considerados como incremento do produto, j\u00e1 que o escopo engloba as principais funcionalidades a serem desenvolvidas que cabem em nosso intervalo de tempo.","title":"Ata da 4\u00aa Reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r4-pos/#ata-da-4a-reuniao-com-pos","text":"Data: 13/07/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0s 12:35h","title":"Ata da 4\u00aa Reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r4-pos/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO)","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r4-pos/#pautas","text":"Repassar com os clientes o Canvas MVP 1 no mural. Mostrar e validar o prot\u00f3tipo de baixa fidelidade.","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r4-pos/#o-que-foi-feito","text":"Primeiramente o t\u00f3pico de custos e cronograma foi alinhado com o Cliente, ressaltando o cen\u00e1rio que presenciamos de universit\u00e1rios desenvolvedores. Em seguida, o sequenciador foi mostrado, deixando claro que todas as estimativas foram feitas como o MVP, at\u00e9 a terceira onda do sequenciador. Ap\u00f3s isso, foi feita uma valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade (prot\u00f3tipo de baixo custo para feedback r\u00e1pido) com os clientes, mostrando cada tela. E as seguintes quest\u00f5es foram levantadas: Expans\u00e3o do gr\u00e1fico Sele\u00e7\u00e3o de per\u00edodo do gr\u00e1fico, semelhante a gr\u00e1ficos de bolsa de valores Em conversa conjunta, a equipe definiu que esses pontos levantados podem ser considerados como incremento do produto, j\u00e1 que o escopo engloba as principais funcionalidades a serem desenvolvidas que cabem em nosso intervalo de tempo.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r5-equipe/","text":"Ata da 5\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 30/06/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 23:00h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Itallo Gravina Marcos Vin\u00edcius Pautas Realizar a revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio de UX; Continuar o preenchimento do mural Lean Inception. O que foi feito Ap\u00f3s o Brainstorm realizado na reuni\u00e3o anterior partimos para a pr\u00f3xima etapa do preenchimento do mural do Lean Inception. Foi realizada a revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio de UX. Sobre o preenchimento da revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX: Ocorreram discu\u00e7\u00f5es sobre o n\u00edvel de dificuldade, import\u00e2ncia para o neg\u00f3cio, e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para cada uma das poss\u00edveis funcionalidades do produto. Com a discu\u00e7\u00e3o foi decida a \"retirada\" de quatro das funcionalidade criadas na etapa anterior por serem muito complexas ou que n\u00e3o agregram muito para a resolu\u00e7\u00e3o do problema. Ficou decidido que antes da produ\u00e7\u00e3o do sequenciador iremos validar essa etapa junto do Cliente. Uma reuni\u00e3o com o cliente ficou marcada para segunda-feira 04/07/2022 O objetivo \u00e9 validar as Personas, as funcionalidades evocadas no Brainstorm e a Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX;","title":"Ata da 5\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r5-equipe/#ata-da-5a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 30/06/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 23:00h","title":"Ata da 5\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r5-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Itallo Gravina Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r5-equipe/#pautas","text":"Realizar a revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio de UX; Continuar o preenchimento do mural Lean Inception.","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r5-equipe/#o-que-foi-feito","text":"Ap\u00f3s o Brainstorm realizado na reuni\u00e3o anterior partimos para a pr\u00f3xima etapa do preenchimento do mural do Lean Inception. Foi realizada a revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio de UX. Sobre o preenchimento da revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX: Ocorreram discu\u00e7\u00f5es sobre o n\u00edvel de dificuldade, import\u00e2ncia para o neg\u00f3cio, e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para cada uma das poss\u00edveis funcionalidades do produto. Com a discu\u00e7\u00e3o foi decida a \"retirada\" de quatro das funcionalidade criadas na etapa anterior por serem muito complexas ou que n\u00e3o agregram muito para a resolu\u00e7\u00e3o do problema. Ficou decidido que antes da produ\u00e7\u00e3o do sequenciador iremos validar essa etapa junto do Cliente. Uma reuni\u00e3o com o cliente ficou marcada para segunda-feira 04/07/2022 O objetivo \u00e9 validar as Personas, as funcionalidades evocadas no Brainstorm e a Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX;","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r5-pos/","text":"Ata da 5\u00aa Reuni\u00e3o com POs Data: 20/07/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0s 13h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO) Pautas Apresenta\u00e7\u00e3o do Backlog, Roadmap e reposit\u00f3rios criados Valida\u00e7\u00e3o da identidade visual e do prot\u00f3tipo de alta fidelidade O que foi feito Primeiramente, foi mostrado todo o Backlog criado, inicialmente composto por 4 \u00e9picos, 12 features e 34 hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Em seguida, foi apresentado o Roadmap e os reposit\u00f3rios, mostrando os links onde os POs podem acompanhar o andamento do projeto. Ap\u00f3s isso, mostrado o manual de identidade visual e tamb\u00e9m o prot\u00f3tipo de alta fidelidade e ent\u00e3o foi solicitado uma valida\u00e7\u00e3o de ambas, e os seguintes assuntos foram abordados: Elogio em parte do entendimento do projeto e da usabilidade do sistema Altera\u00e7\u00e3o de cor Cria\u00e7\u00e3o de um campo de granularidade Em conversa conjunta, a equipe definiu que esses pontos levantados ser\u00e3o trabalhados e um prot\u00f3tipo modificado iria ser disponibilizado ainda essa semana para uma nova valida\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida via canal do Discord, com os POs. Al\u00e9m disso, ficou marcado uma reuni\u00e3o para valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para a equipe iniciar o desenvolvimento a partir delas.","title":"Ata da 5\u00aa Reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r5-pos/#ata-da-5a-reuniao-com-pos","text":"Data: 20/07/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0s 13h","title":"Ata da 5\u00aa Reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r5-pos/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO)","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r5-pos/#pautas","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Backlog, Roadmap e reposit\u00f3rios criados Valida\u00e7\u00e3o da identidade visual e do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r5-pos/#o-que-foi-feito","text":"Primeiramente, foi mostrado todo o Backlog criado, inicialmente composto por 4 \u00e9picos, 12 features e 34 hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Em seguida, foi apresentado o Roadmap e os reposit\u00f3rios, mostrando os links onde os POs podem acompanhar o andamento do projeto. Ap\u00f3s isso, mostrado o manual de identidade visual e tamb\u00e9m o prot\u00f3tipo de alta fidelidade e ent\u00e3o foi solicitado uma valida\u00e7\u00e3o de ambas, e os seguintes assuntos foram abordados: Elogio em parte do entendimento do projeto e da usabilidade do sistema Altera\u00e7\u00e3o de cor Cria\u00e7\u00e3o de um campo de granularidade Em conversa conjunta, a equipe definiu que esses pontos levantados ser\u00e3o trabalhados e um prot\u00f3tipo modificado iria ser disponibilizado ainda essa semana para uma nova valida\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida via canal do Discord, com os POs. Al\u00e9m disso, ficou marcado uma reuni\u00e3o para valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para a equipe iniciar o desenvolvimento a partir delas.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r6-equipe/","text":"Ata da 6\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 30/06/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 23:00h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Pautas Realizar a montagem do Sequenciador. O que foi feito Ap\u00f3s a reuni\u00e3o de valida\u00e7\u00e3o e alinhamento com o Cliente. Foi necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades e alteramos o n\u00edvel de dificuldade e cor de alguns cards, de modo que atendesse as demandas do Cliente e que respeitasse as regras do Sequenciador. Sobre o preenchimento do Sequenciador. Ocorreram discu\u00e7\u00f5es sobre como alterar o n\u00edvel de dificuldade, import\u00e2ncia para o neg\u00f3cio, e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio de algumas das funcionalidades propostas de modo a atender as novas demandas do cliente. Uma vez revisadas e adicionadas as novas funcionalidades partimos para o sequenciador. Tivemos que realizar algumas conce\u00e7\u00f5es de modo a conseguir seguir todas as regras. A funcionalidade de correlacionar v\u00e1rios tipos de dados deixou de ser um incremento e passou a ser necess\u00e1ria para a apresenta\u00e7\u00e3o do MVP conforme pedido dos clientes. Uma vez que n\u00e3o iremos ter que realizar c\u00e1lculos para a exibi\u00e7\u00e3o desses dados ela deixou de ser uma demanda de esfor\u00e7o m\u00e1ximo e passou a ser uma de esfor\u00e7o mediano. O MVP \u00e9 formado por 7 funcionalidades e deve ser entregue na terceira onda. Ap\u00f3s a sua entrega existem outras 7 funcionalidades que ser\u00e3o incrementais, outras 3 funcionalidades foram deixadas de fora desse ciclo por n\u00e3o agregarem de maneira direta a solu\u00e7\u00e3o mas que podem ser adicionadas em outro ciclo de desenvolvimento. Uma reuni\u00e3o com o cliente ficou marcada para quarta-feira 06/07/2022 O objetivo \u00e9 validar o Sequenciador para ent\u00e3o partirmos para a pr\u00f3xima etapa.","title":"Ata da 6\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r6-equipe/#ata-da-6a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 30/06/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 23:00h","title":"Ata da 6\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r6-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r6-equipe/#pautas","text":"Realizar a montagem do Sequenciador.","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r6-equipe/#o-que-foi-feito","text":"Ap\u00f3s a reuni\u00e3o de valida\u00e7\u00e3o e alinhamento com o Cliente. Foi necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades e alteramos o n\u00edvel de dificuldade e cor de alguns cards, de modo que atendesse as demandas do Cliente e que respeitasse as regras do Sequenciador. Sobre o preenchimento do Sequenciador. Ocorreram discu\u00e7\u00f5es sobre como alterar o n\u00edvel de dificuldade, import\u00e2ncia para o neg\u00f3cio, e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio de algumas das funcionalidades propostas de modo a atender as novas demandas do cliente. Uma vez revisadas e adicionadas as novas funcionalidades partimos para o sequenciador. Tivemos que realizar algumas conce\u00e7\u00f5es de modo a conseguir seguir todas as regras. A funcionalidade de correlacionar v\u00e1rios tipos de dados deixou de ser um incremento e passou a ser necess\u00e1ria para a apresenta\u00e7\u00e3o do MVP conforme pedido dos clientes. Uma vez que n\u00e3o iremos ter que realizar c\u00e1lculos para a exibi\u00e7\u00e3o desses dados ela deixou de ser uma demanda de esfor\u00e7o m\u00e1ximo e passou a ser uma de esfor\u00e7o mediano. O MVP \u00e9 formado por 7 funcionalidades e deve ser entregue na terceira onda. Ap\u00f3s a sua entrega existem outras 7 funcionalidades que ser\u00e3o incrementais, outras 3 funcionalidades foram deixadas de fora desse ciclo por n\u00e3o agregarem de maneira direta a solu\u00e7\u00e3o mas que podem ser adicionadas em outro ciclo de desenvolvimento. Uma reuni\u00e3o com o cliente ficou marcada para quarta-feira 06/07/2022 O objetivo \u00e9 validar o Sequenciador para ent\u00e3o partirmos para a pr\u00f3xima etapa.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r6-pos/","text":"Ata da 6\u00aa reuni\u00e3o com POs Data: 03/08/2022 Hor\u00e1rio: 11:45h \u00e0 13:00h Integrantes presentes Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO) Pauta Apresentar a Release 1 do projeto.","title":"Ata da 6\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r6-pos/#ata-da-6a-reuniao-com-pos","text":"Data: 03/08/2022 Hor\u00e1rio: 11:45h \u00e0 13:00h","title":"Ata da 6\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r6-pos/#integrantes-presentes","text":"Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO)","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r6-pos/#pauta","text":"Apresentar a Release 1 do projeto.","title":"Pauta"},{"location":"Atas/r7-equipe/","text":"Ata da 7\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 05/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 23:00h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Marcos Vin\u00edcius Pautas Realizar a montagem do Canvas MVP. O que foi feito Para apresentarmos um novo progresso para a reuni\u00e3o recorrente nas quarta-feiras, vimos a necessidade de finalizar boa parte do canvas MVP, onde o mesmo seria validade pelo cliente posteriormente. Das atividades realizadas no Canvas MVP: Foi feito uma an\u00e1lise sobre como fazer o canvas MVP atrav\u00e9s do livro de Lean Inception (Paulo Caroli), onde foi explanado o passo a passo das atividades. Como trabalhado no livro, fizemos a din\u00e2mica de loop usu\u00e1rio-jornada-a\u00e7\u00e3o (Design Thinking) , onde quadro reflete nele mesmo e nos adjacentes. Sendo assim, conseguimos melhorar a jornada do usu\u00e1rio e tamb\u00e9m fechar suas funcionalidades, onde tamb\u00e9m seriam revisadas no pr\u00f3ximo loop. Das funcionalidades foram selecionadas 4 para representar a jornada e seus usu\u00e1rios de melhor forma. J\u00e1 no pr\u00f3ximo loop construir-medir-aprender (Lean Startup), tivemos um pouco de dificuldade em relacionar os resultados esperados com as m\u00e9tricas para validar o mesmo. Depois de um pequeno debate conseguimos uma resposta para 2 resultados selecionados juntamente com 2 m\u00e9tricas para valid\u00e1-los. Por fim, fizemos o bloco de custo e cronograma, onde para o primeiro, tivemos uma reflex\u00e3o do ganho mensal de desenvolvedores web plenos, em conjunto fizemos uma estimativa para a jornada de aproximada 12 horas trabalhadas semanalmente ( Tempo relacionado a aulas da mat\u00e9ria e o tempo de estudo ), juntamente com custo de equipamentos e custo de ambiente ( local, energia e internet ). Para o cronograma, analisamos os per\u00edodos das ondas com suas dificuldades e o t\u00e9rmino do curso, juntamente com as estimativas do docente. Temos uma reuni\u00e3o marcada para quarta-feira 06/07/2022, onde iremos validar o Canvas MVP.","title":"Ata da 7\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r7-equipe/#ata-da-7a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 05/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 23:00h","title":"Ata da 7\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r7-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r7-equipe/#pautas","text":"Realizar a montagem do Canvas MVP.","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r7-equipe/#o-que-foi-feito","text":"Para apresentarmos um novo progresso para a reuni\u00e3o recorrente nas quarta-feiras, vimos a necessidade de finalizar boa parte do canvas MVP, onde o mesmo seria validade pelo cliente posteriormente. Das atividades realizadas no Canvas MVP: Foi feito uma an\u00e1lise sobre como fazer o canvas MVP atrav\u00e9s do livro de Lean Inception (Paulo Caroli), onde foi explanado o passo a passo das atividades. Como trabalhado no livro, fizemos a din\u00e2mica de loop usu\u00e1rio-jornada-a\u00e7\u00e3o (Design Thinking) , onde quadro reflete nele mesmo e nos adjacentes. Sendo assim, conseguimos melhorar a jornada do usu\u00e1rio e tamb\u00e9m fechar suas funcionalidades, onde tamb\u00e9m seriam revisadas no pr\u00f3ximo loop. Das funcionalidades foram selecionadas 4 para representar a jornada e seus usu\u00e1rios de melhor forma. J\u00e1 no pr\u00f3ximo loop construir-medir-aprender (Lean Startup), tivemos um pouco de dificuldade em relacionar os resultados esperados com as m\u00e9tricas para validar o mesmo. Depois de um pequeno debate conseguimos uma resposta para 2 resultados selecionados juntamente com 2 m\u00e9tricas para valid\u00e1-los. Por fim, fizemos o bloco de custo e cronograma, onde para o primeiro, tivemos uma reflex\u00e3o do ganho mensal de desenvolvedores web plenos, em conjunto fizemos uma estimativa para a jornada de aproximada 12 horas trabalhadas semanalmente ( Tempo relacionado a aulas da mat\u00e9ria e o tempo de estudo ), juntamente com custo de equipamentos e custo de ambiente ( local, energia e internet ). Para o cronograma, analisamos os per\u00edodos das ondas com suas dificuldades e o t\u00e9rmino do curso, juntamente com as estimativas do docente. Temos uma reuni\u00e3o marcada para quarta-feira 06/07/2022, onde iremos validar o Canvas MVP.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r7-pos/","text":"Ata da 7\u00aa reuni\u00e3o com POs Data: 17/08/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0 13:00h Integrantes presentes Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO) Pauta Apresentar a Release 2 do projeto. O que foi discutido Quest\u00f5es relacionadas \u00e0 valida\u00e7\u00e3o por parte dos POs das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio a serem feitas e as conclu\u00eddas pela equipe.","title":"Ata da 7\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r7-pos/#ata-da-7a-reuniao-com-pos","text":"Data: 17/08/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0 13:00h","title":"Ata da 7\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r7-pos/#integrantes-presentes","text":"Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO)","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r7-pos/#pauta","text":"Apresentar a Release 2 do projeto.","title":"Pauta"},{"location":"Atas/r7-pos/#o-que-foi-discutido","text":"Quest\u00f5es relacionadas \u00e0 valida\u00e7\u00e3o por parte dos POs das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio a serem feitas e as conclu\u00eddas pela equipe.","title":"O que foi discutido"},{"location":"Atas/r8-equipe/","text":"Ata da 8\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 07/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 22:00h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Pautas Esclarecimento do escopo Divis\u00e3o de tarefas O que foi feito Dicuss\u00e3o sobre o incremento de novas funcionalidades relacionadas a requisi\u00e7\u00e3o do cliente (visualiza\u00e7\u00e3o em tempo real) Pesquisar e testar m\u00e9todos de manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis no gr\u00e1fico. Para tentar colocar vari\u00e1veis distintas no mesmo plano cartesiano. Foram realizados diversos testes em que incluem tentar colocar as v\u00e1riaves numa escala monolog, por\u00e9m resultou com uma discrep\u00e2ncia muito alta, anulando a possibilidade. Outro teste foi fazer um offset das vari\u00e1veis, colocando os valores no mesmo limite do gr\u00e1fico. Por enquanto, essa \u00e9 a melhor solu\u00e7\u00e3o para a funcionalidade de v\u00e1rias vari\u00e1veis no mesmo plano. Foram feitas as divis\u00f5es de tarefas do grupo, sendo escolhido por cada membro do grupo, fun\u00e7\u00f5es relacionadas ao projeto at\u00e9 a entrega da primeira release. Para todos trabalharem em conjunto e n\u00e3o deixar o acumulo de tarefas a um s\u00f3 membro, foi designado no m\u00ednimo 3 tarefas e no m\u00e1ximo 4 tarefas para cada membro. Onde a 4\u00aa tarefa \u00e9 uma escolha optativa do membro. Para os membros do grupo que ficaram com tarefas de ponto de partida para outras tarefas, foi decidido uma deadline de cumprimento m\u00ednimo at\u00e9 a prox\u00edma ter\u00e7a-feira. Devido falhas de comunica\u00e7\u00e3o na reuni\u00e3o de quarta-feira, n\u00e3o houve a reuni\u00e3o do sequenciador com o cliente. Sendo assim, foi marcado \u00e1 pr\u00f3xima reuni\u00e3o para o dia 13/07/2022. O objetivo ainda \u00e9 validar o Sequenciador para ent\u00e3o partirmos para a pr\u00f3xima etapa. Discutir tamb\u00e9m o incremento da poss\u00edvel nova funcionalidade.","title":"Ata da 8\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r8-equipe/#ata-da-8a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 07/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 22:00h","title":"Ata da 8\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r8-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r8-equipe/#pautas","text":"Esclarecimento do escopo Divis\u00e3o de tarefas","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r8-equipe/#o-que-foi-feito","text":"Dicuss\u00e3o sobre o incremento de novas funcionalidades relacionadas a requisi\u00e7\u00e3o do cliente (visualiza\u00e7\u00e3o em tempo real) Pesquisar e testar m\u00e9todos de manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis no gr\u00e1fico. Para tentar colocar vari\u00e1veis distintas no mesmo plano cartesiano. Foram realizados diversos testes em que incluem tentar colocar as v\u00e1riaves numa escala monolog, por\u00e9m resultou com uma discrep\u00e2ncia muito alta, anulando a possibilidade. Outro teste foi fazer um offset das vari\u00e1veis, colocando os valores no mesmo limite do gr\u00e1fico. Por enquanto, essa \u00e9 a melhor solu\u00e7\u00e3o para a funcionalidade de v\u00e1rias vari\u00e1veis no mesmo plano. Foram feitas as divis\u00f5es de tarefas do grupo, sendo escolhido por cada membro do grupo, fun\u00e7\u00f5es relacionadas ao projeto at\u00e9 a entrega da primeira release. Para todos trabalharem em conjunto e n\u00e3o deixar o acumulo de tarefas a um s\u00f3 membro, foi designado no m\u00ednimo 3 tarefas e no m\u00e1ximo 4 tarefas para cada membro. Onde a 4\u00aa tarefa \u00e9 uma escolha optativa do membro. Para os membros do grupo que ficaram com tarefas de ponto de partida para outras tarefas, foi decidido uma deadline de cumprimento m\u00ednimo at\u00e9 a prox\u00edma ter\u00e7a-feira. Devido falhas de comunica\u00e7\u00e3o na reuni\u00e3o de quarta-feira, n\u00e3o houve a reuni\u00e3o do sequenciador com o cliente. Sendo assim, foi marcado \u00e1 pr\u00f3xima reuni\u00e3o para o dia 13/07/2022. O objetivo ainda \u00e9 validar o Sequenciador para ent\u00e3o partirmos para a pr\u00f3xima etapa. Discutir tamb\u00e9m o incremento da poss\u00edvel nova funcionalidade.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r8-pos/","text":"Ata da 8\u00aa reuni\u00e3o com POs Data: 24/08/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0 13:00h Integrantes presentes Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO) Pauta Acompanhamento do projeto.","title":"Ata da 8\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r8-pos/#ata-da-8a-reuniao-com-pos","text":"Data: 24/08/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0 13:00h","title":"Ata da 8\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r8-pos/#integrantes-presentes","text":"Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO)","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r8-pos/#pauta","text":"Acompanhamento do projeto.","title":"Pauta"},{"location":"Atas/r9-equipe/","text":"Ata da 9\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe Data: 12/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 23:05h Integrantes presentes Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Pautas Ajustes de t\u00f3picos no mural para valida\u00e7\u00e3o final com o cliente Planejamento dos pr\u00f3ximos passos O que foi feito Altera\u00e7\u00e3o nos seguintes t\u00f3picos do mural para valida\u00e7\u00e3o com o cliente (reuni\u00e3o em 13/07): Pequenos ajustes em Resultado Esperado e M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio Finaliza\u00e7\u00e3o das funcionalidades do MVP do sequenciador, com especifica\u00e7\u00f5es dos tempos das funcionalidades - esta etapa durou muito tempo e exigiu grande esfor\u00e7o da equipe, pois foram levantadas diversas discuss\u00f5es sobre como cada funcionalidade deve ser feita, viabilidade e tempo estimado. Finaliza\u00e7\u00e3o da parte de custos e cronograma, com base nos feedbacks coletados na aula do dia.","title":"Ata da 9\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r9-equipe/#ata-da-9a-reuniao-de-equipe","text":"Data: 12/07/2022 Hor\u00e1rio: 20:00h \u00e0s 23:05h","title":"Ata da 9\u00aa Reuni\u00e3o de Equipe"},{"location":"Atas/r9-equipe/#integrantes-presentes","text":"Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gabriel Batalha Gustavo Duarte Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r9-equipe/#pautas","text":"Ajustes de t\u00f3picos no mural para valida\u00e7\u00e3o final com o cliente Planejamento dos pr\u00f3ximos passos","title":"Pautas"},{"location":"Atas/r9-equipe/#o-que-foi-feito","text":"Altera\u00e7\u00e3o nos seguintes t\u00f3picos do mural para valida\u00e7\u00e3o com o cliente (reuni\u00e3o em 13/07): Pequenos ajustes em Resultado Esperado e M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio Finaliza\u00e7\u00e3o das funcionalidades do MVP do sequenciador, com especifica\u00e7\u00f5es dos tempos das funcionalidades - esta etapa durou muito tempo e exigiu grande esfor\u00e7o da equipe, pois foram levantadas diversas discuss\u00f5es sobre como cada funcionalidade deve ser feita, viabilidade e tempo estimado. Finaliza\u00e7\u00e3o da parte de custos e cronograma, com base nos feedbacks coletados na aula do dia.","title":"O que foi feito"},{"location":"Atas/r9-pos/","text":"Ata da 9\u00aa reuni\u00e3o com POs Data: 31/08/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0 13:00h Integrantes presentes Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO) Pauta Apresentar a Release 3 do projeto. Acompanhamento do projeto, com atualiza\u00e7\u00e3o de Sprints, custo e riscos. O que foi discutido Foi apresentado e discutido com os POs o planejamento para a pr\u00f3xima Sprint a ser desenvolvida pela equipe ( Sprint 5 ).","title":"Ata da 9\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r9-pos/#ata-da-9a-reuniao-com-pos","text":"Data: 31/08/2022 Hor\u00e1rio: 12:00h \u00e0 13:00h","title":"Ata da 9\u00aa reuni\u00e3o com POs"},{"location":"Atas/r9-pos/#integrantes-presentes","text":"Prof. Hilmer Neri Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Gustavo Duarte Itallo Gravina Luis Bruno Marcos Vin\u00edcius Caio (PO) Alexandre (PO) Marcus Figueiredo (PO)","title":"Integrantes presentes"},{"location":"Atas/r9-pos/#pauta","text":"Apresentar a Release 3 do projeto. Acompanhamento do projeto, com atualiza\u00e7\u00e3o de Sprints, custo e riscos.","title":"Pauta"},{"location":"Atas/r9-pos/#o-que-foi-discutido","text":"Foi apresentado e discutido com os POs o planejamento para a pr\u00f3xima Sprint a ser desenvolvida pela equipe ( Sprint 5 ).","title":"O que foi discutido"},{"location":"documentacao/analytics/","text":"Documento de Analytics Objetivo Este documento mostra por meio de an\u00e1lise de dados do sonarcloud e com aux\u00edlio do notebook da mat\u00e9ria, como est\u00e1 o andamento do time em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o de qualidade do qRapids. Reposit\u00f3rio Controle Abaixo podemos observar na cor laranja a reta que indica a confiabilidade do c\u00f3digo, onde se manteve fixo no valor mais alto poss\u00edvel. E na cor azul, podemos observar a manutenibilidade do c\u00f3digo que teve seu aprimoramento e depois seu decremento, pelo fato da m\u00e9trica m2, onde houve a retirada de muitos coment\u00e1rios do c\u00f3digo-fonte. De verde podemos ver a soma das duas medidas de qualidade. Reposit\u00f3rio Front-end Na imagem podemos observar na cor laranja a reta que indica a confiabilidade do c\u00f3digo, tendo discrep\u00e2ncias ao passar do tempo, sendo que seu valor mais baixo, deve-se ao problema relacionado as falhas de testes inesperadas, por\u00e9m foram corrigidas aumentando ent\u00e3o seu valor. E na cor azul, podemos observar a manutenibilidade do c\u00f3digo que teve um aumento no come\u00e7o devido \u00e0 m\u00e9trica m2, e depois ficou fixo no valor de 0,33. De verde podemos ver a soma das duas medidas de qualidade. Qualidade agregada Abaixo, exibe-se os valores do indicador caracter\u00edstico de qualidade agregada. Sendo que o reposit\u00f3rio que obteve mais n\u00fameros de vers\u00f5es foi o Front-end. E em compara\u00e7\u00e3o com o outro reposit\u00f3rio, podemos analisar pouca discrep\u00e2ncia nos valores de manutenibilidade. J\u00e1 na confiabilidade, observa-se uma grande discrep\u00e2ncia dos valores, com o desvio padr\u00e3o alcan\u00e7ando valores mais altos do que esperado, devido \u00e0 oscila\u00e7\u00e3o dessa qualidade. Valores obtidos na planilha Avalia\u00e7\u00e3o Notebook 1) Qual \u00e9 o microsservi\u00e7o de backend que apresenta o pior indicador de manutenabilidade e o que foi feito pela equipe do Visualeasy para melhor\u00e1-lo? O projeto do Visualeasy foi planejado e desenvolvido com apenas 1 microsservi\u00e7o de backend, o microsservi\u00e7o chamado de Controle. Consequentemente, \u00e9 ele que apresenta o pior indicador de manutenabilidade. A equipe identificou e se prop\u00f4s a tentar melhorar o indicador dessa m\u00e9trica ap\u00f3s a entrega da release 5. Por\u00e9m, houve um erro de interpreta\u00e7\u00e3o da equipe sobre qual o n\u00famero ideal que deveria estar nessa m\u00e9trica. A equipe aplicou algumas refatora\u00e7\u00f5es retirando os coment\u00e1rios presentes no c\u00f3digo, o que levou a m\u00e9trica ao valor 0, onde acredit\u00e1vamos ser o ideal. Entretanto, apenas ap\u00f3s a entrega, foi compreendido pela equipe que o ideal seria entre manter 10% a 30% de coment\u00e1rios no c\u00f3digo. 2) No microsservi\u00e7o que apresentar o pior indicador de confiabilidade, mostre qual(is) o(s) m\u00f3dulos/arquivos mais cr\u00edticos e explique como a equipe do Visualeasy tratou esse problema. O microsservi\u00e7o do nosso projeto que apresentou o pior indicador de confiabilidade, foi o Frontend. E dentro desse microsservi\u00e7o, o diret\u00f3rio /src/pages/components/FormGraph cont\u00e9m o arquivo mais cr\u00edtico do nosso projeto. Esse arquivo cont\u00e9m a funcionalidade principal do nosso produto, portanto, aconteceram muitas modifica\u00e7\u00f5es, importa\u00e7\u00f5es de outros arquivos menores, gera\u00e7\u00e3o de bugs e erros, e por falta de conhecimento da equipe sobre como renderizar os testes, os testes ficaram reduzidos para esse arquivo. Por fim, a equipe tentou melhorar e aumentar a cobertura de testes para esse arquivo, por\u00e9m n\u00e3o gerou tanto resultado. 3) Explique o comportamento da qualidade do produto observada ao longo do tempo de desenvolvimento do projeto. Analisando a qualidade do produto podemos dizer que, em rela\u00e7\u00e3o ao microsservi\u00e7o Controle, houve uma estabilidade nas m\u00e9tricas durante o todo o projeto, com um desvio padr\u00e3o pequeno, onde o m\u00ednimo foi 0,75 e o m\u00e1ximo 0,88. Isso foi resultado da utiliza\u00e7\u00e3o de TDD durante o desenvolvimento do projeto. Por\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o ao microsservi\u00e7o Frontend, esse desvio padr\u00e3o foi bem mais alarmante durante o projeto. Houve uma queda dr\u00e1stica da m\u00e9trica relacionada a confiabilidade do produto, principalmente entre a vers\u00e3o 0.4 e 0.5, alarmando a equipe sobre a qualidade do produto. Ap\u00f3s a an\u00e1lise da raz\u00e3o dessa queda, foi constatado que o motivo foi uma atualiza\u00e7\u00e3o de uma ferramenta utilizada para desenvolvimento do produto, gerando uma queda na porcentagem de cobertura de testes do microsservi\u00e7o. Ent\u00e3o a equipe dedicou esfor\u00e7os para refatorar o c\u00f3digo e aumentar a cobertura de testes, tendo esse objetivo conclu\u00eddo na gera\u00e7\u00e3o da \u00faltima vers\u00e3o do produto. Por fim, pode-se concluir que a qualidade do produto se manteve em um intervalo aceit\u00e1vel durante boa parte do projeto, saindo apenas durante um curto per\u00edodo, mas logo ap\u00f3s o problema foi resolvido pela equipe, resultando em um produto final com uma qualidade satisfat\u00f3ria. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/09/2022 1.0 Adiciona documento de analytics Bruno Nunes 19/09/2022 1.1 Revis\u00e3o e Corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica Marcos Vin\u00edcius 19/09/2022 1.2 Ajuste de visualiza\u00e7\u00e3o Damarcones Porto 31/10/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do analytics Bruno Nunes","title":"Analytics"},{"location":"documentacao/analytics/#documento-de-analytics","text":"","title":"Documento de Analytics"},{"location":"documentacao/analytics/#objetivo","text":"Este documento mostra por meio de an\u00e1lise de dados do sonarcloud e com aux\u00edlio do notebook da mat\u00e9ria, como est\u00e1 o andamento do time em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o de qualidade do qRapids.","title":"Objetivo"},{"location":"documentacao/analytics/#repositorio-controle","text":"Abaixo podemos observar na cor laranja a reta que indica a confiabilidade do c\u00f3digo, onde se manteve fixo no valor mais alto poss\u00edvel. E na cor azul, podemos observar a manutenibilidade do c\u00f3digo que teve seu aprimoramento e depois seu decremento, pelo fato da m\u00e9trica m2, onde houve a retirada de muitos coment\u00e1rios do c\u00f3digo-fonte. De verde podemos ver a soma das duas medidas de qualidade.","title":"Reposit\u00f3rio Controle"},{"location":"documentacao/analytics/#repositorio-front-end","text":"Na imagem podemos observar na cor laranja a reta que indica a confiabilidade do c\u00f3digo, tendo discrep\u00e2ncias ao passar do tempo, sendo que seu valor mais baixo, deve-se ao problema relacionado as falhas de testes inesperadas, por\u00e9m foram corrigidas aumentando ent\u00e3o seu valor. E na cor azul, podemos observar a manutenibilidade do c\u00f3digo que teve um aumento no come\u00e7o devido \u00e0 m\u00e9trica m2, e depois ficou fixo no valor de 0,33. De verde podemos ver a soma das duas medidas de qualidade.","title":"Reposit\u00f3rio Front-end"},{"location":"documentacao/analytics/#qualidade-agregada","text":"Abaixo, exibe-se os valores do indicador caracter\u00edstico de qualidade agregada. Sendo que o reposit\u00f3rio que obteve mais n\u00fameros de vers\u00f5es foi o Front-end. E em compara\u00e7\u00e3o com o outro reposit\u00f3rio, podemos analisar pouca discrep\u00e2ncia nos valores de manutenibilidade. J\u00e1 na confiabilidade, observa-se uma grande discrep\u00e2ncia dos valores, com o desvio padr\u00e3o alcan\u00e7ando valores mais altos do que esperado, devido \u00e0 oscila\u00e7\u00e3o dessa qualidade.","title":"Qualidade agregada"},{"location":"documentacao/analytics/#valores-obtidos-na-planilha","text":"","title":"Valores obtidos na planilha"},{"location":"documentacao/analytics/#avaliacao-notebook","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o Notebook"},{"location":"documentacao/analytics/#1-qual-e-o-microsservico-de-backend-que-apresenta-o-pior-indicador-de-manutenabilidade-e-o-que-foi-feito-pela-equipe-do-visualeasy-para-melhora-lo","text":"O projeto do Visualeasy foi planejado e desenvolvido com apenas 1 microsservi\u00e7o de backend, o microsservi\u00e7o chamado de Controle. Consequentemente, \u00e9 ele que apresenta o pior indicador de manutenabilidade. A equipe identificou e se prop\u00f4s a tentar melhorar o indicador dessa m\u00e9trica ap\u00f3s a entrega da release 5. Por\u00e9m, houve um erro de interpreta\u00e7\u00e3o da equipe sobre qual o n\u00famero ideal que deveria estar nessa m\u00e9trica. A equipe aplicou algumas refatora\u00e7\u00f5es retirando os coment\u00e1rios presentes no c\u00f3digo, o que levou a m\u00e9trica ao valor 0, onde acredit\u00e1vamos ser o ideal. Entretanto, apenas ap\u00f3s a entrega, foi compreendido pela equipe que o ideal seria entre manter 10% a 30% de coment\u00e1rios no c\u00f3digo.","title":"1) Qual \u00e9 o microsservi\u00e7o de backend que apresenta o pior indicador de manutenabilidade e o que foi feito pela equipe do Visualeasy para melhor\u00e1-lo?"},{"location":"documentacao/analytics/#2-no-microsservico-que-apresentar-o-pior-indicador-de-confiabilidade-mostre-qualis-os-modulosarquivos-mais-criticos-e-explique-como-a-equipe-do-visualeasy-tratou-esse-problema","text":"O microsservi\u00e7o do nosso projeto que apresentou o pior indicador de confiabilidade, foi o Frontend. E dentro desse microsservi\u00e7o, o diret\u00f3rio /src/pages/components/FormGraph cont\u00e9m o arquivo mais cr\u00edtico do nosso projeto. Esse arquivo cont\u00e9m a funcionalidade principal do nosso produto, portanto, aconteceram muitas modifica\u00e7\u00f5es, importa\u00e7\u00f5es de outros arquivos menores, gera\u00e7\u00e3o de bugs e erros, e por falta de conhecimento da equipe sobre como renderizar os testes, os testes ficaram reduzidos para esse arquivo. Por fim, a equipe tentou melhorar e aumentar a cobertura de testes para esse arquivo, por\u00e9m n\u00e3o gerou tanto resultado.","title":"2) No microsservi\u00e7o que apresentar o pior indicador de confiabilidade, mostre qual(is) o(s) m\u00f3dulos/arquivos mais cr\u00edticos e explique como a equipe do Visualeasy tratou esse problema."},{"location":"documentacao/analytics/#3-explique-o-comportamento-da-qualidade-do-produto-observada-ao-longo-do-tempo-de-desenvolvimento-do-projeto","text":"Analisando a qualidade do produto podemos dizer que, em rela\u00e7\u00e3o ao microsservi\u00e7o Controle, houve uma estabilidade nas m\u00e9tricas durante o todo o projeto, com um desvio padr\u00e3o pequeno, onde o m\u00ednimo foi 0,75 e o m\u00e1ximo 0,88. Isso foi resultado da utiliza\u00e7\u00e3o de TDD durante o desenvolvimento do projeto. Por\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o ao microsservi\u00e7o Frontend, esse desvio padr\u00e3o foi bem mais alarmante durante o projeto. Houve uma queda dr\u00e1stica da m\u00e9trica relacionada a confiabilidade do produto, principalmente entre a vers\u00e3o 0.4 e 0.5, alarmando a equipe sobre a qualidade do produto. Ap\u00f3s a an\u00e1lise da raz\u00e3o dessa queda, foi constatado que o motivo foi uma atualiza\u00e7\u00e3o de uma ferramenta utilizada para desenvolvimento do produto, gerando uma queda na porcentagem de cobertura de testes do microsservi\u00e7o. Ent\u00e3o a equipe dedicou esfor\u00e7os para refatorar o c\u00f3digo e aumentar a cobertura de testes, tendo esse objetivo conclu\u00eddo na gera\u00e7\u00e3o da \u00faltima vers\u00e3o do produto. Por fim, pode-se concluir que a qualidade do produto se manteve em um intervalo aceit\u00e1vel durante boa parte do projeto, saindo apenas durante um curto per\u00edodo, mas logo ap\u00f3s o problema foi resolvido pela equipe, resultando em um produto final com uma qualidade satisfat\u00f3ria.","title":"3) Explique o comportamento da qualidade do produto observada ao longo do tempo de desenvolvimento do projeto."},{"location":"documentacao/analytics/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/09/2022 1.0 Adiciona documento de analytics Bruno Nunes 19/09/2022 1.1 Revis\u00e3o e Corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica Marcos Vin\u00edcius 19/09/2022 1.2 Ajuste de visualiza\u00e7\u00e3o Damarcones Porto 31/10/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do analytics Bruno Nunes","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/arquitetura/","text":"Arquitetura do projeto Finalidade O documento estabelecer\u00e1 uma vis\u00e3o da arquitetura de software adotada no sistema Visualeasy. Com isso ele tem como finalidade evidenciar com clareza as decis\u00f5es arquiteturais tomadas no projeto. Disponibilizando as informa\u00e7\u00f5es essenciais para as pessoas desenvolvedoras e demais envolvidos a respeito da aplica\u00e7\u00e3o e das tecnologias que ser\u00e3o utilizadas no desenvolvimento do projeto. Escopo Essa documenta\u00e7\u00e3o foi elaborada sobre a vis\u00e3o de arquitetura de software que ser\u00e1 utilizada para a implementa\u00e7\u00e3o do projeto Visualeasy, para a evidenciar as decis\u00f5es tomadas. Ser\u00e3o abordados os padr\u00f5es de arquitetura, os frameworks que ser\u00e3o usados no desenvolvimento do projeto. O objetivo \u00e9 fornecer visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de s\u00e9ries temporais, proporcionando uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos dados fornecidos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o e permitindo uma tomada de decis\u00e3o com base na an\u00e1lise dos dados. Vis\u00e3o Geral Aqui ser\u00e3o detalhados as caracter\u00edsticas primordiais da arquitetura adotada pela equipe desenvolvedora. Estar\u00e3o presentes a representa\u00e7\u00e3o arquitetural, as restri\u00e7\u00f5es de arquitetura, vis\u00e3o l\u00f3gica, de implementa\u00e7\u00e3o e de dados. Representa\u00e7\u00e3o da Arquitetura Para o desenvolvimento do sistema Visualeasy, foi decidido a utiliza\u00e7\u00e3o de uma arquitetura em microsservi\u00e7os. Microsservi\u00e7os s\u00e3o uma abordagem arquitet\u00f4nica e organizacional do desenvolvimento de software , onde o software consiste em pequenos servi\u00e7os independentes que se comunicam usando APIs bem definidas. Esses servi\u00e7os pertencem a pequenas equipes autossuficientes. As arquiteturas de microsservi\u00e7os facilitam a escalabilidade e agilizam o desenvolvimento de aplicativos, habilitando a inova\u00e7\u00e3o e acelerando o tempo de introdu\u00e7\u00e3o de novos recursos no mercado. No sistema Visualeasy foi decidido, a cria\u00e7\u00e3o de 2 microsservi\u00e7os, sendo eles: Frontend : Respons\u00e1vel pela visualiza\u00e7\u00e3o de todo o sistema. Controle : Respons\u00e1vel pelo envio e tratamento dos dados de todas as vari\u00e1veis que ser\u00e3o visualizadas nos gr\u00e1ficos. H\u00e1 a possibilidade da adi\u00e7\u00e3o de mais 1 microsservi\u00e7o, que ficar\u00e1 como um poss\u00edvel incremento ao projeto, e devido ao tempo insuficiente de dura\u00e7\u00e3o do projeto, n\u00e3o ser\u00e1 implementado. Este microsservi\u00e7o \u00e9: Usuario : Respons\u00e1vel por lidar com a autentica\u00e7\u00e3o no sistema e com a cria\u00e7\u00e3o dos perfis de usu\u00e1rio dentro do sistema. A utiliza\u00e7\u00e3o de microsservi\u00e7os traz como benef\u00edcios o desacoplamento das funcionalidades do sistema. Portanto, a altera\u00e7\u00e3o de um deles ou at\u00e9 mesmo a queda de algum deles, n\u00e3o afetar\u00e1 o resto do sistema, podendo as outras funcionalidades continuarem em execu\u00e7\u00e3o normalmente. Para o desenvolvimento dos microsservi\u00e7os foi utilizado as seguintes tecnologias: Node JS Para o microsservi\u00e7o de controle e de autentica\u00e7\u00e3o foi utilizado o Node.JS. Node \u00e9 uma plataforma de aplica\u00e7\u00e3o, onde programas s\u00e3o escritos em JS e compilados, otimizados e interpretados pela M\u00e1quina Virtual V8, sendo a mesma usada pelo Google para executar JavaScript no navegador Chrome. O resultado deste processo \u00e9 entregue como c\u00f3digo de m\u00e1quina server-side, tornando o Node muito mais eficiente na sua execu\u00e7\u00e3o e consumo de recursos. A plataforma Node foi escolhida por ser eficiente na implementa\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es em tempo real, que precisam transferir mensagens de um lado para o outro de forma r\u00e1pida. As mensagens geradas pelo Visualeasy podem demandar um grande volume de dados a cada requisi\u00e7\u00e3o do sistema. Next.JS Para o microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pelo front-end foi utilizado o NextJS. O Next.JS \u00e9 um framework para React que \u00e9 uma biblioteca javascript. O seu foco \u00e9 no alto desempenho onde re\u00fane diversas funcionalidades como renderiza\u00e7\u00e3o h\u00edbrida e est\u00e1tica de conte\u00fado. Possui suporte a TypeScript, pre-fetching, sistema de rotas, pacotes de funcionalidades e diversos plugins, o framework ser\u00e1 utilizado, como parte front-end do nosso projeto, em que mostrar\u00e1 as telas e apresentar\u00e1 os recursos de gr\u00e1fico, login dentre outras funcionalidades. Chart.js Para a exibi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos foi escolhida a biblioteca Chart.js. O Chart.js \u00e9 uma biblioteca em Javascript de c\u00f3digo aberto e que \u00e9 muito utilizada pela comunidade. Essa biblioteca utiliza apenas HTML, CSS, JS e utilizando-se do elemento canvas do HTML5 para gerar gr\u00e1ficos na tela do usu\u00e1rio, o que torna uma ferramenta mais acess\u00edvel e de f\u00e1cil aprendizado para implementa\u00e7\u00e3o no projeto. O Chart.js possui suporte responsivo, legenda para os gr\u00e1ficos, op\u00e7\u00f5es de gr\u00e1ficos interativos e modulares, entre outras funcionalidades que abrangem todo o escopo do projeto. PostgreSQL Para banco de dados foi escolhido o PostgreSQL. O PostgreSQL \u00e9 um Sistema Gerenciador de Banco de Dados Relacional de c\u00f3digo aberto que utiliza a linguagem SQL para armazenar seguramente os dados, extens\u00edvel e possui um vasto ecossistema de ferramentas. \u00c9 um software projetado para possuir compatibilidade com os principais sistemas operacionais como Linux e Windows. Por essas caracter\u00edsticas esse Banco de Dados tem sido bastante utilizado no contexto geral de neg\u00f3cios, sites e por isso foi o escolhido como a solu\u00e7\u00e3o de banco de dados do Visualeasy. Metas e restri\u00e7\u00f5es da arquitetura Metas: Funcionar nos principais browsers utilizados atualmente: Mozilla Firefox, Google Chrome e Microsoft Edge. O c\u00f3digo deve ser modularizado, facilitando a manuten\u00e7\u00e3o e com baixo acoplamento. Restri\u00e7\u00f5es: Conex\u00e3o com a Internet; Conex\u00e3o com a API; Conex\u00e3o ao Banco de Dados; Ambiente e Ferramentas de Desenvolvimento Requisito Ferramenta/Solu\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Linguagem Javascript ES6 Linguagem de programa\u00e7\u00e3o interpretada e multiparadigma Framework Node.js 16.16.0 Ambiente de execu\u00e7\u00e3o Javascript server-side Framework Next.js 12.2.2 Framework React Biblioteca Chart.js 3.8.2 Biblioteca Javascript para renderiza\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos Base de dados PostgreSQL 14 Sistema Gerenciador de Banco de Dados de c\u00f3digo aberto Virtualiza\u00e7\u00e3o Docker 20.10.17 Plataforma aberta para empacotamento e execu\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es em cont\u00eaineres Virtualiza\u00e7\u00e3o Docker-compose 3.9 Gerenciamento de cont\u00eainer Biblioteca Jest 28.1.3 Biblioteca de testes Vis\u00e3o L\u00f3gica Esta sess\u00e3o apresenta os pacotes de design significativos do ponto de vista da arquitetura para o projeto Visualeasy. Pacotes Visualeasy (API) Os pacotes mais significativos da API do Visualeasy s\u00e3o detalhados a seguir. Model A Model identifica as entidades a serem utilizadas na aplica\u00e7\u00e3o de maneira correlacionada com conceitos abstra\u00eddos das circunst\u00e2ncias apresentadas no mundo real. Nessa camada tamb\u00e9m \u00e9 implementado a comunica\u00e7\u00e3o com o banco de dados. Controller Dentro da controller ficam os arquivos respons\u00e1veis pela serializa\u00e7\u00e3o dos dados. Serializa\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de convers\u00e3o de um objeto em um fluxo de bytes para armazenar o objeto ou fluxo na mem\u00f3ria, em um banco de dados, ou em um arquivo, ou transmiti-lo por uma conex\u00e3o de rede, seja em forma bin\u00e1ria ou em formato de texto como o JSON. Sua finalidade principal \u00e9 salvar o estado de um objeto para conseguir recri\u00e1-lo quando necess\u00e1rio. Logo, \u00e9 um m\u00e9todo simples e robusto para tornar objetos persistentes. Routes Respons\u00e1vel por endere\u00e7ar a l\u00f3gica utilizando uma interface de comunica\u00e7\u00e3o baseada no protocolo HTTP. Processo realizado atrav\u00e9s do roteamento que determina como um aplicativo responde a uma solicita\u00e7\u00e3o do cliente, que vem atrav\u00e9s de um URI (caminho) e um m\u00e9todo de solicita\u00e7\u00e3o HTTP espec\u00edfico (ex: GET, POST). Uma rota pode ter uma ou mais fun\u00e7\u00f5es que s\u00e3o executadas quando a solicita\u00e7\u00e3o corresponde com o endere\u00e7amento da rota. tests Outro pacote t\u00e3o importante quanto o da source s\u00e3o os de testes utilizando o jest.js, ser\u00e3o realizadas verifica\u00e7\u00f5es de unidade e integra\u00e7\u00e3o para garantir a qualidade do software entregue. Arquitetura dos Servi\u00e7os e vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o Vis\u00e3o Geral Cada microsservi\u00e7o \u00e9 detalhado da seguinte forma: Visualiza\u00e7\u00e3o de dados/gr\u00e1ficos: Front-end do produto composto pelo framework Next.Js, para a constru\u00e7\u00e3o das telas, campos, valida\u00e7\u00f5es e bot\u00f5es que o usu\u00e1rio ir\u00e1 interagir. Acompanhando o Next.Js, o Chart.Js \u00e9 respons\u00e1vel pela visualiza\u00e7\u00e3o dos dados tratados, gerando os gr\u00e1ficos. Core: O Core \u00e9 composto pelas APIs respons\u00e1veis pela autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio e pelo controle, coleta de dados e gera\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos. Core: A API respons\u00e1vel pela autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio, foi prevista na arquitetura. Por\u00e9m, n\u00e3o foi implementada nesta vers\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o. Vis\u00e3o de Dados Para a primeira vers\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o e para se adequar a quest\u00e3o do tempo dispon\u00edvel para a entrega. A vis\u00e3o de dados faz uma consulta a apenas a tabela \"variavels\" que possui atributos de acordo com o arquivo .csv disponibilizado pelo cliente para popula\u00e7\u00e3o e testes da aplica\u00e7\u00e3o. Para atualiza\u00e7\u00f5es futuras e conforme a necessidade para a implanta\u00e7\u00e3o no sistema do cliente a estrutura do banco ser\u00e1 baseada nesse diagrama l\u00f3gico de dados. Qualidade A norma ISO/IEC 25010 define 8 caracter\u00edsticas de qualidade que todos os software devem ter, de forma a alcan\u00e7ar um n\u00edvel muito alto de qualidade no software que ser\u00e1 entregue. S\u00e3o elas: adequa\u00e7\u00e3o funcional; efici\u00eancia de performance; compatibilidade; usabilidade; confiabilidade; seguran\u00e7a; portabilidade e; capacidade de manuten\u00e7\u00e3o. Os desenvolvedores do presente projeto buscam garantir que todas as caracter\u00edsticas definidas pela ISO 25010 estejam presentes no produto Visualeasy, com aten\u00e7\u00e3o em especial \u00e0 4 caracter\u00edsticas de qualidade, apresentadas na imagem a seguir, indispens\u00e1veis para a qualidade do produto Visualeasy. Cada caracter\u00edstica \u00e9 detalahda nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos. Adequa\u00e7\u00e3o Funcional Essa caracter\u00edstica representa o grau em que o produto ou sistema fornece fun\u00e7\u00f5es que satisfazem as necessidades declaradas e impl\u00edcitas dos usu\u00e1rios, quando utilizadas sob condi\u00e7\u00f5es especificadas. No projeto Visualeasy, as necessidades do usu\u00e1rio foram analisadas e especificadas durante o desenvolvimento do Lean Inception , e por fim, foram listadas em forma de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio no Product Backlog . Usabilidade Caracter\u00edstica de um sistema que pode ser utilizado pelos mais diferentes usu\u00e1rios para atingir diversos objetivos espec\u00edficos com efic\u00e1cia, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o. A interface do Visualeasy \u00e9 projetada para ser f\u00e1cil de operar e controlar, com navegabilidade intuitiva, para garantir que o sistema possa ser utilizado por usu\u00e1rios com a mais ampla gama de caracter\u00edsticas e capacidades. Portabilidade Grau de efic\u00e1cia e efici\u00eancia com o qual um sistema pode ser transferido de um hardware , software ou outro ambiente operacional, ou de utiliza\u00e7\u00e3o para outro. Esta \u00e9 uma caracter\u00edstica indispens\u00e1vel ao produto Visualeasy, visto que um dos objetivos do projeto \u00e9 que os POs testem, a cada release, as novas funcionalidades implementadas. Sendo assim, o sistema deve ser adapt\u00e1vel a diferentes ambientes. Capacidade de Manuten\u00e7\u00e3o Esta caracter\u00edstica representa o grau de efic\u00e1cia e efici\u00eancia com que um sistema pode ser modificado para o melhorar, corrigir ou adaptar \u00e0s mudan\u00e7as de ambiente e/ou requisitos. Por ser um projeto desenvolvido ao longo de mais de um semestre, por diferentes equipes, o sistema Visualeasy deve possuir elevada capacidade de manuten\u00e7\u00e3o, para garantir que outros desenvolvedores possam adicionar novas funcionalidades e melhorias facilmente. Refer\u00eancias Node.js. About Node.js . Dispon\u00edvel em: Node . Acesso em 20 de Julho de 2022. Docker docs. Docker overview . Dispon\u00edvel em: Docker . Acesso em 21 de Julho de 2022. Postgresql. About Postgresql . Dispon\u00edvel em: Postgres . Acesso em 21 de Julho de 2022. Microsoft Azure. O que \u00e9 PostgreSQL? Dispon\u00edvel em: Azure . Acesso em 21 de Julho de 2022. Next.js. The React Framework for Production . Dispon\u00edvel em: Next.js . Acesso em 21 de Julho de 2022. nata.house. O que \u00e9 um bom software? Identifique essas 5 caracter\u00edsticas! Dispon\u00edvel em: Natahouse . Acesso em 21 de Julho de 2022. AWS. O que s\u00e3o microsservi\u00e7os? Dispon\u00edvel em: AWS Acesso em 21 de Julho de 2022. ISO/IEC 25010. ISO 2500 . Dispon\u00edvel em: ISO/IEC 25010 . Acesso em 10 de agosto de 2022. Wikip\u00e9dia. ISO/IEC 25010 . Dispon\u00edvel em: Wikip\u00e9dia - ISO/IEC 25010 . Acesso em 10 de agosto de 2022. Chart.js. Chart.js . Dispon\u00edvel em: Chart.js . Acesso em 13 de setembro de 2022. Gigasystems. Criando Gr\u00e1ficos com Chart.js com legenda . Dispon\u00edvel em: Gigasystems . Acesso em 13 de setembro de 2022. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/07/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura do projeto Bruna Santos , Estev\u00e3o Reis , Itallo Gravina , Luis Bruno , Damarcones Porto , Bruno Nunes , Marcos Vinicius , Gustavo Moreira , Gabriel Batalha , Jo\u00e3o Pedro 23/07/2022 1.1 Corre\u00e7\u00f5es e Adi\u00e7\u00e3o do documento ao repos\u00edt\u00f3rio Marcos Vinicius 25/07/2022 1.2 Revis\u00e3o ortogr\u00e1fica do documento Gustavo Moreira 01/08/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Vis\u00e3o de Dados, Vis\u00e3o L\u00f3gica-controle Marcos Vinicius 14/08/2022 1.4 Refatora t\u00f3pico de qualidade Bruna Santos , Damarcones Porto 15/08/2022 1.5 Revis\u00e3o ortogr\u00e1fica do documento Damarcones Porto 08/09/2022 1.6 Refatora t\u00f3pico de qualidade Bruna Santos 13/09/2022 1.7 Refatora\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de Representa\u00e7\u00e3o da arquitetura Jo\u00e3o Pedro","title":"Arquitetura do Projeto"},{"location":"documentacao/arquitetura/#arquitetura-do-projeto","text":"","title":"Arquitetura do projeto"},{"location":"documentacao/arquitetura/#finalidade","text":"O documento estabelecer\u00e1 uma vis\u00e3o da arquitetura de software adotada no sistema Visualeasy. Com isso ele tem como finalidade evidenciar com clareza as decis\u00f5es arquiteturais tomadas no projeto. Disponibilizando as informa\u00e7\u00f5es essenciais para as pessoas desenvolvedoras e demais envolvidos a respeito da aplica\u00e7\u00e3o e das tecnologias que ser\u00e3o utilizadas no desenvolvimento do projeto.","title":"Finalidade"},{"location":"documentacao/arquitetura/#escopo","text":"Essa documenta\u00e7\u00e3o foi elaborada sobre a vis\u00e3o de arquitetura de software que ser\u00e1 utilizada para a implementa\u00e7\u00e3o do projeto Visualeasy, para a evidenciar as decis\u00f5es tomadas. Ser\u00e3o abordados os padr\u00f5es de arquitetura, os frameworks que ser\u00e3o usados no desenvolvimento do projeto. O objetivo \u00e9 fornecer visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de s\u00e9ries temporais, proporcionando uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos dados fornecidos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o e permitindo uma tomada de decis\u00e3o com base na an\u00e1lise dos dados.","title":"Escopo"},{"location":"documentacao/arquitetura/#visao-geral","text":"Aqui ser\u00e3o detalhados as caracter\u00edsticas primordiais da arquitetura adotada pela equipe desenvolvedora. Estar\u00e3o presentes a representa\u00e7\u00e3o arquitetural, as restri\u00e7\u00f5es de arquitetura, vis\u00e3o l\u00f3gica, de implementa\u00e7\u00e3o e de dados.","title":"Vis\u00e3o Geral"},{"location":"documentacao/arquitetura/#representacao-da-arquitetura","text":"Para o desenvolvimento do sistema Visualeasy, foi decidido a utiliza\u00e7\u00e3o de uma arquitetura em microsservi\u00e7os. Microsservi\u00e7os s\u00e3o uma abordagem arquitet\u00f4nica e organizacional do desenvolvimento de software , onde o software consiste em pequenos servi\u00e7os independentes que se comunicam usando APIs bem definidas. Esses servi\u00e7os pertencem a pequenas equipes autossuficientes. As arquiteturas de microsservi\u00e7os facilitam a escalabilidade e agilizam o desenvolvimento de aplicativos, habilitando a inova\u00e7\u00e3o e acelerando o tempo de introdu\u00e7\u00e3o de novos recursos no mercado. No sistema Visualeasy foi decidido, a cria\u00e7\u00e3o de 2 microsservi\u00e7os, sendo eles: Frontend : Respons\u00e1vel pela visualiza\u00e7\u00e3o de todo o sistema. Controle : Respons\u00e1vel pelo envio e tratamento dos dados de todas as vari\u00e1veis que ser\u00e3o visualizadas nos gr\u00e1ficos. H\u00e1 a possibilidade da adi\u00e7\u00e3o de mais 1 microsservi\u00e7o, que ficar\u00e1 como um poss\u00edvel incremento ao projeto, e devido ao tempo insuficiente de dura\u00e7\u00e3o do projeto, n\u00e3o ser\u00e1 implementado. Este microsservi\u00e7o \u00e9: Usuario : Respons\u00e1vel por lidar com a autentica\u00e7\u00e3o no sistema e com a cria\u00e7\u00e3o dos perfis de usu\u00e1rio dentro do sistema. A utiliza\u00e7\u00e3o de microsservi\u00e7os traz como benef\u00edcios o desacoplamento das funcionalidades do sistema. Portanto, a altera\u00e7\u00e3o de um deles ou at\u00e9 mesmo a queda de algum deles, n\u00e3o afetar\u00e1 o resto do sistema, podendo as outras funcionalidades continuarem em execu\u00e7\u00e3o normalmente. Para o desenvolvimento dos microsservi\u00e7os foi utilizado as seguintes tecnologias:","title":"Representa\u00e7\u00e3o da Arquitetura"},{"location":"documentacao/arquitetura/#node-js","text":"Para o microsservi\u00e7o de controle e de autentica\u00e7\u00e3o foi utilizado o Node.JS. Node \u00e9 uma plataforma de aplica\u00e7\u00e3o, onde programas s\u00e3o escritos em JS e compilados, otimizados e interpretados pela M\u00e1quina Virtual V8, sendo a mesma usada pelo Google para executar JavaScript no navegador Chrome. O resultado deste processo \u00e9 entregue como c\u00f3digo de m\u00e1quina server-side, tornando o Node muito mais eficiente na sua execu\u00e7\u00e3o e consumo de recursos. A plataforma Node foi escolhida por ser eficiente na implementa\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es em tempo real, que precisam transferir mensagens de um lado para o outro de forma r\u00e1pida. As mensagens geradas pelo Visualeasy podem demandar um grande volume de dados a cada requisi\u00e7\u00e3o do sistema.","title":"Node JS"},{"location":"documentacao/arquitetura/#nextjs","text":"Para o microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pelo front-end foi utilizado o NextJS. O Next.JS \u00e9 um framework para React que \u00e9 uma biblioteca javascript. O seu foco \u00e9 no alto desempenho onde re\u00fane diversas funcionalidades como renderiza\u00e7\u00e3o h\u00edbrida e est\u00e1tica de conte\u00fado. Possui suporte a TypeScript, pre-fetching, sistema de rotas, pacotes de funcionalidades e diversos plugins, o framework ser\u00e1 utilizado, como parte front-end do nosso projeto, em que mostrar\u00e1 as telas e apresentar\u00e1 os recursos de gr\u00e1fico, login dentre outras funcionalidades.","title":"Next.JS"},{"location":"documentacao/arquitetura/#chartjs","text":"Para a exibi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos foi escolhida a biblioteca Chart.js. O Chart.js \u00e9 uma biblioteca em Javascript de c\u00f3digo aberto e que \u00e9 muito utilizada pela comunidade. Essa biblioteca utiliza apenas HTML, CSS, JS e utilizando-se do elemento canvas do HTML5 para gerar gr\u00e1ficos na tela do usu\u00e1rio, o que torna uma ferramenta mais acess\u00edvel e de f\u00e1cil aprendizado para implementa\u00e7\u00e3o no projeto. O Chart.js possui suporte responsivo, legenda para os gr\u00e1ficos, op\u00e7\u00f5es de gr\u00e1ficos interativos e modulares, entre outras funcionalidades que abrangem todo o escopo do projeto.","title":"Chart.js"},{"location":"documentacao/arquitetura/#postgresql","text":"Para banco de dados foi escolhido o PostgreSQL. O PostgreSQL \u00e9 um Sistema Gerenciador de Banco de Dados Relacional de c\u00f3digo aberto que utiliza a linguagem SQL para armazenar seguramente os dados, extens\u00edvel e possui um vasto ecossistema de ferramentas. \u00c9 um software projetado para possuir compatibilidade com os principais sistemas operacionais como Linux e Windows. Por essas caracter\u00edsticas esse Banco de Dados tem sido bastante utilizado no contexto geral de neg\u00f3cios, sites e por isso foi o escolhido como a solu\u00e7\u00e3o de banco de dados do Visualeasy.","title":"PostgreSQL"},{"location":"documentacao/arquitetura/#metas-e-restricoes-da-arquitetura","text":"Metas: Funcionar nos principais browsers utilizados atualmente: Mozilla Firefox, Google Chrome e Microsoft Edge. O c\u00f3digo deve ser modularizado, facilitando a manuten\u00e7\u00e3o e com baixo acoplamento. Restri\u00e7\u00f5es: Conex\u00e3o com a Internet; Conex\u00e3o com a API; Conex\u00e3o ao Banco de Dados;","title":"Metas e restri\u00e7\u00f5es da arquitetura"},{"location":"documentacao/arquitetura/#ambiente-e-ferramentas-de-desenvolvimento","text":"Requisito Ferramenta/Solu\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Linguagem Javascript ES6 Linguagem de programa\u00e7\u00e3o interpretada e multiparadigma Framework Node.js 16.16.0 Ambiente de execu\u00e7\u00e3o Javascript server-side Framework Next.js 12.2.2 Framework React Biblioteca Chart.js 3.8.2 Biblioteca Javascript para renderiza\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos Base de dados PostgreSQL 14 Sistema Gerenciador de Banco de Dados de c\u00f3digo aberto Virtualiza\u00e7\u00e3o Docker 20.10.17 Plataforma aberta para empacotamento e execu\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es em cont\u00eaineres Virtualiza\u00e7\u00e3o Docker-compose 3.9 Gerenciamento de cont\u00eainer Biblioteca Jest 28.1.3 Biblioteca de testes","title":"Ambiente e Ferramentas de Desenvolvimento"},{"location":"documentacao/arquitetura/#visao-logica","text":"Esta sess\u00e3o apresenta os pacotes de design significativos do ponto de vista da arquitetura para o projeto Visualeasy.","title":"Vis\u00e3o L\u00f3gica"},{"location":"documentacao/arquitetura/#pacotes-visualeasy-api","text":"Os pacotes mais significativos da API do Visualeasy s\u00e3o detalhados a seguir.","title":"Pacotes Visualeasy (API)"},{"location":"documentacao/arquitetura/#model","text":"A Model identifica as entidades a serem utilizadas na aplica\u00e7\u00e3o de maneira correlacionada com conceitos abstra\u00eddos das circunst\u00e2ncias apresentadas no mundo real. Nessa camada tamb\u00e9m \u00e9 implementado a comunica\u00e7\u00e3o com o banco de dados.","title":"Model"},{"location":"documentacao/arquitetura/#controller","text":"Dentro da controller ficam os arquivos respons\u00e1veis pela serializa\u00e7\u00e3o dos dados. Serializa\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de convers\u00e3o de um objeto em um fluxo de bytes para armazenar o objeto ou fluxo na mem\u00f3ria, em um banco de dados, ou em um arquivo, ou transmiti-lo por uma conex\u00e3o de rede, seja em forma bin\u00e1ria ou em formato de texto como o JSON. Sua finalidade principal \u00e9 salvar o estado de um objeto para conseguir recri\u00e1-lo quando necess\u00e1rio. Logo, \u00e9 um m\u00e9todo simples e robusto para tornar objetos persistentes.","title":"Controller"},{"location":"documentacao/arquitetura/#routes","text":"Respons\u00e1vel por endere\u00e7ar a l\u00f3gica utilizando uma interface de comunica\u00e7\u00e3o baseada no protocolo HTTP. Processo realizado atrav\u00e9s do roteamento que determina como um aplicativo responde a uma solicita\u00e7\u00e3o do cliente, que vem atrav\u00e9s de um URI (caminho) e um m\u00e9todo de solicita\u00e7\u00e3o HTTP espec\u00edfico (ex: GET, POST). Uma rota pode ter uma ou mais fun\u00e7\u00f5es que s\u00e3o executadas quando a solicita\u00e7\u00e3o corresponde com o endere\u00e7amento da rota.","title":"Routes"},{"location":"documentacao/arquitetura/#tests","text":"Outro pacote t\u00e3o importante quanto o da source s\u00e3o os de testes utilizando o jest.js, ser\u00e3o realizadas verifica\u00e7\u00f5es de unidade e integra\u00e7\u00e3o para garantir a qualidade do software entregue.","title":"tests"},{"location":"documentacao/arquitetura/#arquitetura-dos-servicos-e-visao-de-implementacao","text":"","title":"Arquitetura dos Servi\u00e7os e vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/arquitetura/#visao-geral_1","text":"Cada microsservi\u00e7o \u00e9 detalhado da seguinte forma: Visualiza\u00e7\u00e3o de dados/gr\u00e1ficos: Front-end do produto composto pelo framework Next.Js, para a constru\u00e7\u00e3o das telas, campos, valida\u00e7\u00f5es e bot\u00f5es que o usu\u00e1rio ir\u00e1 interagir. Acompanhando o Next.Js, o Chart.Js \u00e9 respons\u00e1vel pela visualiza\u00e7\u00e3o dos dados tratados, gerando os gr\u00e1ficos. Core: O Core \u00e9 composto pelas APIs respons\u00e1veis pela autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio e pelo controle, coleta de dados e gera\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos. Core: A API respons\u00e1vel pela autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio, foi prevista na arquitetura. Por\u00e9m, n\u00e3o foi implementada nesta vers\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o.","title":"Vis\u00e3o Geral"},{"location":"documentacao/arquitetura/#visao-de-dados","text":"Para a primeira vers\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o e para se adequar a quest\u00e3o do tempo dispon\u00edvel para a entrega. A vis\u00e3o de dados faz uma consulta a apenas a tabela \"variavels\" que possui atributos de acordo com o arquivo .csv disponibilizado pelo cliente para popula\u00e7\u00e3o e testes da aplica\u00e7\u00e3o. Para atualiza\u00e7\u00f5es futuras e conforme a necessidade para a implanta\u00e7\u00e3o no sistema do cliente a estrutura do banco ser\u00e1 baseada nesse diagrama l\u00f3gico de dados.","title":"Vis\u00e3o de Dados"},{"location":"documentacao/arquitetura/#qualidade","text":"A norma ISO/IEC 25010 define 8 caracter\u00edsticas de qualidade que todos os software devem ter, de forma a alcan\u00e7ar um n\u00edvel muito alto de qualidade no software que ser\u00e1 entregue. S\u00e3o elas: adequa\u00e7\u00e3o funcional; efici\u00eancia de performance; compatibilidade; usabilidade; confiabilidade; seguran\u00e7a; portabilidade e; capacidade de manuten\u00e7\u00e3o. Os desenvolvedores do presente projeto buscam garantir que todas as caracter\u00edsticas definidas pela ISO 25010 estejam presentes no produto Visualeasy, com aten\u00e7\u00e3o em especial \u00e0 4 caracter\u00edsticas de qualidade, apresentadas na imagem a seguir, indispens\u00e1veis para a qualidade do produto Visualeasy. Cada caracter\u00edstica \u00e9 detalahda nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos.","title":"Qualidade"},{"location":"documentacao/arquitetura/#adequacao-funcional","text":"Essa caracter\u00edstica representa o grau em que o produto ou sistema fornece fun\u00e7\u00f5es que satisfazem as necessidades declaradas e impl\u00edcitas dos usu\u00e1rios, quando utilizadas sob condi\u00e7\u00f5es especificadas. No projeto Visualeasy, as necessidades do usu\u00e1rio foram analisadas e especificadas durante o desenvolvimento do Lean Inception , e por fim, foram listadas em forma de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio no Product Backlog .","title":"Adequa\u00e7\u00e3o Funcional"},{"location":"documentacao/arquitetura/#usabilidade","text":"Caracter\u00edstica de um sistema que pode ser utilizado pelos mais diferentes usu\u00e1rios para atingir diversos objetivos espec\u00edficos com efic\u00e1cia, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o. A interface do Visualeasy \u00e9 projetada para ser f\u00e1cil de operar e controlar, com navegabilidade intuitiva, para garantir que o sistema possa ser utilizado por usu\u00e1rios com a mais ampla gama de caracter\u00edsticas e capacidades.","title":"Usabilidade"},{"location":"documentacao/arquitetura/#portabilidade","text":"Grau de efic\u00e1cia e efici\u00eancia com o qual um sistema pode ser transferido de um hardware , software ou outro ambiente operacional, ou de utiliza\u00e7\u00e3o para outro. Esta \u00e9 uma caracter\u00edstica indispens\u00e1vel ao produto Visualeasy, visto que um dos objetivos do projeto \u00e9 que os POs testem, a cada release, as novas funcionalidades implementadas. Sendo assim, o sistema deve ser adapt\u00e1vel a diferentes ambientes.","title":"Portabilidade"},{"location":"documentacao/arquitetura/#capacidade-de-manutencao","text":"Esta caracter\u00edstica representa o grau de efic\u00e1cia e efici\u00eancia com que um sistema pode ser modificado para o melhorar, corrigir ou adaptar \u00e0s mudan\u00e7as de ambiente e/ou requisitos. Por ser um projeto desenvolvido ao longo de mais de um semestre, por diferentes equipes, o sistema Visualeasy deve possuir elevada capacidade de manuten\u00e7\u00e3o, para garantir que outros desenvolvedores possam adicionar novas funcionalidades e melhorias facilmente.","title":"Capacidade de Manuten\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/arquitetura/#referencias","text":"Node.js. About Node.js . Dispon\u00edvel em: Node . Acesso em 20 de Julho de 2022. Docker docs. Docker overview . Dispon\u00edvel em: Docker . Acesso em 21 de Julho de 2022. Postgresql. About Postgresql . Dispon\u00edvel em: Postgres . Acesso em 21 de Julho de 2022. Microsoft Azure. O que \u00e9 PostgreSQL? Dispon\u00edvel em: Azure . Acesso em 21 de Julho de 2022. Next.js. The React Framework for Production . Dispon\u00edvel em: Next.js . Acesso em 21 de Julho de 2022. nata.house. O que \u00e9 um bom software? Identifique essas 5 caracter\u00edsticas! Dispon\u00edvel em: Natahouse . Acesso em 21 de Julho de 2022. AWS. O que s\u00e3o microsservi\u00e7os? Dispon\u00edvel em: AWS Acesso em 21 de Julho de 2022. ISO/IEC 25010. ISO 2500 . Dispon\u00edvel em: ISO/IEC 25010 . Acesso em 10 de agosto de 2022. Wikip\u00e9dia. ISO/IEC 25010 . Dispon\u00edvel em: Wikip\u00e9dia - ISO/IEC 25010 . Acesso em 10 de agosto de 2022. Chart.js. Chart.js . Dispon\u00edvel em: Chart.js . Acesso em 13 de setembro de 2022. Gigasystems. Criando Gr\u00e1ficos com Chart.js com legenda . Dispon\u00edvel em: Gigasystems . Acesso em 13 de setembro de 2022.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"documentacao/arquitetura/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/07/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura do projeto Bruna Santos , Estev\u00e3o Reis , Itallo Gravina , Luis Bruno , Damarcones Porto , Bruno Nunes , Marcos Vinicius , Gustavo Moreira , Gabriel Batalha , Jo\u00e3o Pedro 23/07/2022 1.1 Corre\u00e7\u00f5es e Adi\u00e7\u00e3o do documento ao repos\u00edt\u00f3rio Marcos Vinicius 25/07/2022 1.2 Revis\u00e3o ortogr\u00e1fica do documento Gustavo Moreira 01/08/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Vis\u00e3o de Dados, Vis\u00e3o L\u00f3gica-controle Marcos Vinicius 14/08/2022 1.4 Refatora t\u00f3pico de qualidade Bruna Santos , Damarcones Porto 15/08/2022 1.5 Revis\u00e3o ortogr\u00e1fica do documento Damarcones Porto 08/09/2022 1.6 Refatora t\u00f3pico de qualidade Bruna Santos 13/09/2022 1.7 Refatora\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de Representa\u00e7\u00e3o da arquitetura Jo\u00e3o Pedro","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/backlog/","text":"Product Backlog O Product Backlog \u00e9 um artefato que permite a visualiza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e completa de todos os requistos do projeto, ou seja, todas as atividades que devem ser realizadas ao longo do projeto, priorizadas conforme o valor de esfor\u00e7o para implement\u00e1-las. No contexto do Visualeasy , o Product Backlog foi divido em: \u00c9picos, Features e User Stories . Em um Brainstorming feito pela equipe, foram definidos: 2 \u00e9picos como o MVP do projeto; 7 Features ; e 18 User Stories . O artefato pode ser visualizado a seguir. No in\u00edcio do projeto, foram desenvolvidos: 4 \u00e9picos; 12 Features ; e 34 User Stories . Por quest\u00f5es de falta de tempo, os \u00c9picos 3 e 4 - sendo incrementos do MVP do projeto - n\u00e3o puderam ser implementados. Link da 1\u00aa vers\u00e3o do Product Backlog . Planning Poker Ap\u00f3s definir as User Stories , a equipe definiu os pontos por hist\u00f3ria. Para isso, foi utilizada a t\u00e9cnica de Planning Poker , para estimar o n\u00edvel de esfor\u00e7o a ser gasto em cada User Story . O grupo utilizou a ferramenta Scrumpypoker para realizar rodadas de estimativas de esfor\u00e7o, classificado com pontua\u00e7\u00f5es de 1 a 13, para cada User Story . Para as USs que comp\u00f5em o MVP do projeto, foram atribu\u00eddas as seguintes pontua\u00e7\u00f5es: Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/07/2022 1.0 Adiciona documento sobre o Product Backlog Bruna Santos , Damarcones Porto 30/08/2022 1.1 Refatora Product Backlog Bruna Santos 14/09/2022 1.2 Refatora Product Backlog Bruna Santos 31/10/2022 1.3 Refatora Product Backlog Marcos Vin\u00edcius","title":"Product Backlog"},{"location":"documentacao/backlog/#product-backlog","text":"O Product Backlog \u00e9 um artefato que permite a visualiza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e completa de todos os requistos do projeto, ou seja, todas as atividades que devem ser realizadas ao longo do projeto, priorizadas conforme o valor de esfor\u00e7o para implement\u00e1-las. No contexto do Visualeasy , o Product Backlog foi divido em: \u00c9picos, Features e User Stories . Em um Brainstorming feito pela equipe, foram definidos: 2 \u00e9picos como o MVP do projeto; 7 Features ; e 18 User Stories . O artefato pode ser visualizado a seguir. No in\u00edcio do projeto, foram desenvolvidos: 4 \u00e9picos; 12 Features ; e 34 User Stories . Por quest\u00f5es de falta de tempo, os \u00c9picos 3 e 4 - sendo incrementos do MVP do projeto - n\u00e3o puderam ser implementados. Link da 1\u00aa vers\u00e3o do Product Backlog .","title":"Product Backlog"},{"location":"documentacao/backlog/#planning-poker","text":"Ap\u00f3s definir as User Stories , a equipe definiu os pontos por hist\u00f3ria. Para isso, foi utilizada a t\u00e9cnica de Planning Poker , para estimar o n\u00edvel de esfor\u00e7o a ser gasto em cada User Story . O grupo utilizou a ferramenta Scrumpypoker para realizar rodadas de estimativas de esfor\u00e7o, classificado com pontua\u00e7\u00f5es de 1 a 13, para cada User Story . Para as USs que comp\u00f5em o MVP do projeto, foram atribu\u00eddas as seguintes pontua\u00e7\u00f5es:","title":"Planning Poker"},{"location":"documentacao/backlog/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/07/2022 1.0 Adiciona documento sobre o Product Backlog Bruna Santos , Damarcones Porto 30/08/2022 1.1 Refatora Product Backlog Bruna Santos 14/09/2022 1.2 Refatora Product Backlog Bruna Santos 31/10/2022 1.3 Refatora Product Backlog Marcos Vin\u00edcius","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/custo/","text":"Custo do projeto Introdu\u00e7\u00e3o Para entender o custo inicial, \u00e9 necess\u00e1rio agregar v\u00e1rios fatores que incluem um or\u00e7amento geral do neg\u00f3cio. Pois uma gest\u00e3o de custos eficiente cria condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que a empresa/organiza\u00e7\u00e3o possa definir novos or\u00e7amentos, investimentos, estrat\u00e9gias internas e metas - de curto, m\u00e9dio e longo prazo - por meio de uma an\u00e1lise detalhada da situa\u00e7\u00e3o financeira atual. Objetivos Iremos avaliar quatro valores de custo, onde se remete ao custo do aluno, custo do equipamento, custo da energia, custo da internet. Com a jun\u00e7\u00e3o desses valores, teremos ent\u00e3o uma no\u00e7\u00e3o final do custo em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento e desenvolvimento do projeto. Custo do aluno De acordo com uma publica\u00e7\u00e3o do jornal da USP, onde remete um artigo do banco mundial, relacionados ao custo de um universit\u00e1rio de uma institui\u00e7\u00e3o federal, o custo m\u00e9dio de um aluno anual \u00e9 de R$40.900,00. Fazendo um c\u00e1lculo mensal, e tamb\u00e9m dividindo em horas estudadas (para um semestre de 20 cr\u00e9ditos), sabemos que um aluno custa em m\u00e9dia R$21,30 por hora. Para o curso administrado, temos uma rela\u00e7\u00e3o de 4 horas de aula por semana, e 8 horas de dedica\u00e7\u00e3o a estudos, fica totalizado em 12 horas semanais a jornada de empenho ao projeto. Por fim, teremos ent\u00e3o que o custo mensal do projeto de R$1.022.50. Recurso Humano Quantidade Valor unit\u00e1rio Valor Total Alunos 10 Pessoas R$ 1.022,50 R$ 10.225,00 Custo do equipamento Para os computadores j\u00e1 pagos pela uni\u00e3o, fizemos uma pesquisa que mostra o valor de um computador para desenvolvimento de software. Escolhemos o Notebook lenovo ThinkPad L14 R3 Pro 8GB 256GB SSD. Sendo que seu custo unit\u00e1rio estimado em R$4.949,00. Equipamentos Quantidade Valor unit\u00e1rio Valor Total ThinkPad L14 R3 10 Pessoas R$4.949,00 R$49.490,00 Custo da energia De acordo com a bandeira da Neoenergia, onde o kilo Watt/hora (kWh) \u00e9 de 71 centavos, temos um uso de 100W por notebook, e tamb\u00e9m 48 horas trabalhadas por m\u00eas, temos um c\u00e1lculo de R$ 34,08 por m\u00eas. Custo da internet Seguindo os valores da operadora Oi, ter\u00edamos o contrato de uma internet de 200 Mega, ao custo R$ 100,00 reais mensais. Custo MVP Para a produ\u00e7\u00e3o do MVP estimado em 3 meses de dura\u00e7\u00e3o, temos ent\u00e3o a seguinte estimativa de valores. Custo Valor unit\u00e1rio Valor Total Aluno R$ 10.225,00 R$ 30.675,00 Equipamento R$49.490,00 R$ 49.490,00 Conta de Luz R$ 34,08 R$ 102,24 Internet R$ 100,00 R$ 300,00 Total R$ 80.567,24 Portanto, o custo do MVP \u00e9 estimado em R$ 80.567,24 . Custo total Para um projeto estimado em 4 meses de dura\u00e7\u00e3o, temos ent\u00e3o a jun\u00e7\u00e3o de todos os valores. Custo Valor unit\u00e1rio Valor Total Aluno R$ 10.225,00 R$ 38.343,75 Equipamento R$49.490,00 R$ 49.490,00 Conta de Luz R$ 34,08 R$ 127,80 Internet R$ 100,00 R$ 375,00 Total R$ 88.336,55 Portanto, o custo final estimado \u00e9 de R$ 88.336,55 . Planilha Segue abaixo a planilha com a estimativa de custos por sprint. As colunas de Concep\u00e7\u00e3o 1, 2 e 3 correspondem \u00e0 Sprint 0 . O gr\u00e1fico a seguir apresenta os custos de Internet, Conta de Luz, Equipamento e Aluno ao longo das Sprints. Por fim, o pr\u00f3ximo gr\u00e1fico mostra a propor\u00e7\u00e3o de gastos a cada Sprint conclu\u00edda Refer\u00eancias Organiza\u00e7\u00e3o \"fga-eps-mds\". Gerenciando custos em um projeto . Dispon\u00edvel em: github.com/fga-eps-mds/A-Disciplina-MDS-EPS . Acesso em 14 de julho de 2022. Jornal da USP. A cobran\u00e7a de mensalidades nas universidades p\u00fablicas . Dispon\u00edvel em: jornal.usp.br/artigos . Acesso em 14 de julho de 2022. Magazine Luiza. Notebook lenovo ThinkPad L14 R3 Pro . Dispon\u00edvel em: magazineluiza.com.br/notebook-lenovo-thinkpad . Acesso em 14 de julho de 2022. oi.com. Internet OI 100 MB . Dispon\u00edvel em: oi.com.br/internet . Acesso em 14 de julho de 2022. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/07/2022 1.0 Adiciona custos do projeto Bruno Nunes , Marcos Vinicius 15/07/2022 1.1 Corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica, e mudan\u00e7a de valores no equipamento Gustavo Moreira 01/08/2022 1.2 Adi\u00e7\u00e3o do Custo do MVP Marcos Vinicius 10/08/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o do Custo por Sprint Gustavo Moreira , Marcos Vinicius","title":"Custo do Projeto"},{"location":"documentacao/custo/#custo-do-projeto","text":"","title":"Custo do projeto"},{"location":"documentacao/custo/#introducao","text":"Para entender o custo inicial, \u00e9 necess\u00e1rio agregar v\u00e1rios fatores que incluem um or\u00e7amento geral do neg\u00f3cio. Pois uma gest\u00e3o de custos eficiente cria condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que a empresa/organiza\u00e7\u00e3o possa definir novos or\u00e7amentos, investimentos, estrat\u00e9gias internas e metas - de curto, m\u00e9dio e longo prazo - por meio de uma an\u00e1lise detalhada da situa\u00e7\u00e3o financeira atual.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/custo/#objetivos","text":"Iremos avaliar quatro valores de custo, onde se remete ao custo do aluno, custo do equipamento, custo da energia, custo da internet. Com a jun\u00e7\u00e3o desses valores, teremos ent\u00e3o uma no\u00e7\u00e3o final do custo em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento e desenvolvimento do projeto.","title":"Objetivos"},{"location":"documentacao/custo/#custo-do-aluno","text":"De acordo com uma publica\u00e7\u00e3o do jornal da USP, onde remete um artigo do banco mundial, relacionados ao custo de um universit\u00e1rio de uma institui\u00e7\u00e3o federal, o custo m\u00e9dio de um aluno anual \u00e9 de R$40.900,00. Fazendo um c\u00e1lculo mensal, e tamb\u00e9m dividindo em horas estudadas (para um semestre de 20 cr\u00e9ditos), sabemos que um aluno custa em m\u00e9dia R$21,30 por hora. Para o curso administrado, temos uma rela\u00e7\u00e3o de 4 horas de aula por semana, e 8 horas de dedica\u00e7\u00e3o a estudos, fica totalizado em 12 horas semanais a jornada de empenho ao projeto. Por fim, teremos ent\u00e3o que o custo mensal do projeto de R$1.022.50. Recurso Humano Quantidade Valor unit\u00e1rio Valor Total Alunos 10 Pessoas R$ 1.022,50 R$ 10.225,00","title":"Custo do aluno"},{"location":"documentacao/custo/#custo-do-equipamento","text":"Para os computadores j\u00e1 pagos pela uni\u00e3o, fizemos uma pesquisa que mostra o valor de um computador para desenvolvimento de software. Escolhemos o Notebook lenovo ThinkPad L14 R3 Pro 8GB 256GB SSD. Sendo que seu custo unit\u00e1rio estimado em R$4.949,00. Equipamentos Quantidade Valor unit\u00e1rio Valor Total ThinkPad L14 R3 10 Pessoas R$4.949,00 R$49.490,00","title":"Custo do equipamento"},{"location":"documentacao/custo/#custo-da-energia","text":"De acordo com a bandeira da Neoenergia, onde o kilo Watt/hora (kWh) \u00e9 de 71 centavos, temos um uso de 100W por notebook, e tamb\u00e9m 48 horas trabalhadas por m\u00eas, temos um c\u00e1lculo de R$ 34,08 por m\u00eas.","title":"Custo da energia"},{"location":"documentacao/custo/#custo-da-internet","text":"Seguindo os valores da operadora Oi, ter\u00edamos o contrato de uma internet de 200 Mega, ao custo R$ 100,00 reais mensais.","title":"Custo da internet"},{"location":"documentacao/custo/#custo-mvp","text":"Para a produ\u00e7\u00e3o do MVP estimado em 3 meses de dura\u00e7\u00e3o, temos ent\u00e3o a seguinte estimativa de valores. Custo Valor unit\u00e1rio Valor Total Aluno R$ 10.225,00 R$ 30.675,00 Equipamento R$49.490,00 R$ 49.490,00 Conta de Luz R$ 34,08 R$ 102,24 Internet R$ 100,00 R$ 300,00 Total R$ 80.567,24 Portanto, o custo do MVP \u00e9 estimado em R$ 80.567,24 .","title":"Custo MVP"},{"location":"documentacao/custo/#custo-total","text":"Para um projeto estimado em 4 meses de dura\u00e7\u00e3o, temos ent\u00e3o a jun\u00e7\u00e3o de todos os valores. Custo Valor unit\u00e1rio Valor Total Aluno R$ 10.225,00 R$ 38.343,75 Equipamento R$49.490,00 R$ 49.490,00 Conta de Luz R$ 34,08 R$ 127,80 Internet R$ 100,00 R$ 375,00 Total R$ 88.336,55 Portanto, o custo final estimado \u00e9 de R$ 88.336,55 .","title":"Custo total"},{"location":"documentacao/custo/#planilha","text":"Segue abaixo a planilha com a estimativa de custos por sprint. As colunas de Concep\u00e7\u00e3o 1, 2 e 3 correspondem \u00e0 Sprint 0 . O gr\u00e1fico a seguir apresenta os custos de Internet, Conta de Luz, Equipamento e Aluno ao longo das Sprints. Por fim, o pr\u00f3ximo gr\u00e1fico mostra a propor\u00e7\u00e3o de gastos a cada Sprint conclu\u00edda","title":"Planilha"},{"location":"documentacao/custo/#referencias","text":"Organiza\u00e7\u00e3o \"fga-eps-mds\". Gerenciando custos em um projeto . Dispon\u00edvel em: github.com/fga-eps-mds/A-Disciplina-MDS-EPS . Acesso em 14 de julho de 2022. Jornal da USP. A cobran\u00e7a de mensalidades nas universidades p\u00fablicas . Dispon\u00edvel em: jornal.usp.br/artigos . Acesso em 14 de julho de 2022. Magazine Luiza. Notebook lenovo ThinkPad L14 R3 Pro . Dispon\u00edvel em: magazineluiza.com.br/notebook-lenovo-thinkpad . Acesso em 14 de julho de 2022. oi.com. Internet OI 100 MB . Dispon\u00edvel em: oi.com.br/internet . Acesso em 14 de julho de 2022.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"documentacao/custo/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/07/2022 1.0 Adiciona custos do projeto Bruno Nunes , Marcos Vinicius 15/07/2022 1.1 Corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica, e mudan\u00e7a de valores no equipamento Gustavo Moreira 01/08/2022 1.2 Adi\u00e7\u00e3o do Custo do MVP Marcos Vinicius 10/08/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o do Custo por Sprint Gustavo Moreira , Marcos Vinicius","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/evm/","text":"EVM - Earned Value Management Introdu\u00e7\u00e3o A gest\u00e3o de valor agregado (em ingl\u00eas Earned Value Management - EVM ) \u00e9 uma metodologia utilizada para integrar escopo, cronograma e recursos em ger\u00eancia de projetos, que consiste em medir objetivamente o desempenho e o progresso do projeto comparando custos (real e planejado) e valor agregado. O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a evolu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do projeto Visualeasy , obtido atrav\u00e9s dos c\u00e1lculos do EVM ao longo do 1\u00ba semestre de 2022. A planilha a seguir apresenta um resumo do EVM do projeto. Os pr\u00f3ximos t\u00f3picos abordam: Um resumo das Sprints com: Valor Planejado e Valor Agregado de cada Sprint; Velocity das Sprints. Varia\u00e7\u00e3o de Custo e Prazo e; \u00cdndices de Desempenho. Resumo das Sprints A planilha a seguir traz um resumo sobre todas as Sprints conclu\u00eddas pela equipe Visualeasy. Custo por Sprint: Valor Planejado x Valor Agregado O gr\u00e1fico de Valor Planejado x Valor Agregado apresenta a varia\u00e7\u00e3o do custo do projeto no decorrer das Sprints. Velocity Velocity (em portugu\u00eas, velocidade) em termos \u00e1geis significa a quantidade m\u00e9dia de trabalho que uma equipe pode completar em um \u201cciclo de entrega\u201d \u2013 normalmente um sprint ou um lan\u00e7amento para equipes Scrum ou um per\u00edodo de tempo como uma semana ou um m\u00eas para equipes Kanban. Quanto mais alta for a medida, maior a produtividade e, consequentemente, maior capacidade de desenvolvimento da equipe. O gr\u00e1fico a seguir apresenta a pontua\u00e7\u00e3o de cada sprint e os pontos conclu\u00eddos ao final de cada uma delas, al\u00e9m do Velocity calculado a cada fechamento de Sprint. Varia\u00e7\u00e3o de Custo e Prazo A varia\u00e7\u00e3o de Custo (VC) \u00e9 uma medida do desempenho, em termos de custo, em um projeto. \u00c9 a diferen\u00e7a alg\u00e9brica entre o valor agregado (EV) e o custo real (AC) (CV = EV - AC) . Um valor positivo indica um bom desempenho. A varia\u00e7\u00e3o de Cronograma ou Prazos (VPR) \u00e9 uma medida do desempenho ao atender o cronograma de um projeto. \u00c9 a diferen\u00e7a alg\u00e9brica entre o valor agregado (EV) e o valor planejado (PV) (VPR = EV - PV) . Um valor positivo demonstra que a entrega do valor \u00e9 antecipado. Vale observar que isto n\u00e3o significa necessariamente que haja antecipa\u00e7\u00e3o do marco final do projeto, pois para que se possa afirmar uma antecipa\u00e7\u00e3o efetiva, todas as varia\u00e7\u00f5es observadas devem ser no caminho cr\u00edtico do projeto. Os dados de varia\u00e7\u00e3o de custo e prazo podem ser visualizados no pr\u00f3ximo gr\u00e1fico. \u00cdndices de Desempenho Os \u00edndices de desempenho s\u00e3o medidos a partir dos dados de SPI e CPI. O CPI (Cost Performance Index - \u00cdndice de Desempenho de Custos) \u00e9 uma medida da efici\u00eancia, em termos de custo, em um projeto. \u00c9 a raz\u00e3o entre o valor agregado (EV) e o custo real (AC). A f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo do CPI \u00e9: CPI = EV / AC J\u00e1 o SPI (Schedule Perfomance Index - \u00cdndice de Desempenho de Prazo) \u00e9 uma medida da efici\u00eancia ao atender o cronograma de um projeto. \u00c9 a raz\u00e3o entre o valor agregado (EV) e o valor planejado (PV). \u00cdndice de Performance de Cronograma maior ou igual a 1 indica ritmo eficiente de avan\u00e7o no cronograma. A f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo do SPI \u00e9: SPI = EV / PV . Refer\u00eancias digit\u00e9. O que \u00e9 Velocity no Agile? . Dispon\u00edvel em: digite.com . Acesso em 08 de setembro de 2022. Profissionais TI. Gerenciamento de Valor Agregado (EVM) em Projetos \u00c1geis . Dispon\u00edvel em: profissionaisti.com.br . Acesso em 13 de setembro de 2022. Reposit\u00f3rio do GitHub: Indica ai. EVM - Earned Value Management . Dispon\u00edvel em: fga-eps-mds.github.io/2018.2-IndicaAi/ . Acesso em 13 de setembro de 2022. Wikip\u00e9dia, a enciclop\u00e9dia livre. Gest\u00e3o de valor agregado . Dispon\u00edvel em: https://pt.wikipedia.org . Acesso em 13 de setembro de 2022. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 13/09/2022 1.0 Cria documento de EVM Gustavo Moreira , Marcos Vinicius 18/09/2022 1.1 Adiciona documento de EVM na WIKI Bruna Santos","title":"EVM"},{"location":"documentacao/evm/#evm-earned-value-management","text":"","title":"EVM - Earned Value Management"},{"location":"documentacao/evm/#introducao","text":"A gest\u00e3o de valor agregado (em ingl\u00eas Earned Value Management - EVM ) \u00e9 uma metodologia utilizada para integrar escopo, cronograma e recursos em ger\u00eancia de projetos, que consiste em medir objetivamente o desempenho e o progresso do projeto comparando custos (real e planejado) e valor agregado. O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a evolu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do projeto Visualeasy , obtido atrav\u00e9s dos c\u00e1lculos do EVM ao longo do 1\u00ba semestre de 2022. A planilha a seguir apresenta um resumo do EVM do projeto. Os pr\u00f3ximos t\u00f3picos abordam: Um resumo das Sprints com: Valor Planejado e Valor Agregado de cada Sprint; Velocity das Sprints. Varia\u00e7\u00e3o de Custo e Prazo e; \u00cdndices de Desempenho.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/evm/#resumo-das-sprints","text":"A planilha a seguir traz um resumo sobre todas as Sprints conclu\u00eddas pela equipe Visualeasy.","title":"Resumo das Sprints"},{"location":"documentacao/evm/#custo-por-sprint-valor-planejado-x-valor-agregado","text":"O gr\u00e1fico de Valor Planejado x Valor Agregado apresenta a varia\u00e7\u00e3o do custo do projeto no decorrer das Sprints.","title":"Custo por Sprint: Valor Planejado x Valor Agregado"},{"location":"documentacao/evm/#velocity","text":"Velocity (em portugu\u00eas, velocidade) em termos \u00e1geis significa a quantidade m\u00e9dia de trabalho que uma equipe pode completar em um \u201cciclo de entrega\u201d \u2013 normalmente um sprint ou um lan\u00e7amento para equipes Scrum ou um per\u00edodo de tempo como uma semana ou um m\u00eas para equipes Kanban. Quanto mais alta for a medida, maior a produtividade e, consequentemente, maior capacidade de desenvolvimento da equipe. O gr\u00e1fico a seguir apresenta a pontua\u00e7\u00e3o de cada sprint e os pontos conclu\u00eddos ao final de cada uma delas, al\u00e9m do Velocity calculado a cada fechamento de Sprint.","title":"Velocity"},{"location":"documentacao/evm/#variacao-de-custo-e-prazo","text":"A varia\u00e7\u00e3o de Custo (VC) \u00e9 uma medida do desempenho, em termos de custo, em um projeto. \u00c9 a diferen\u00e7a alg\u00e9brica entre o valor agregado (EV) e o custo real (AC) (CV = EV - AC) . Um valor positivo indica um bom desempenho. A varia\u00e7\u00e3o de Cronograma ou Prazos (VPR) \u00e9 uma medida do desempenho ao atender o cronograma de um projeto. \u00c9 a diferen\u00e7a alg\u00e9brica entre o valor agregado (EV) e o valor planejado (PV) (VPR = EV - PV) . Um valor positivo demonstra que a entrega do valor \u00e9 antecipado. Vale observar que isto n\u00e3o significa necessariamente que haja antecipa\u00e7\u00e3o do marco final do projeto, pois para que se possa afirmar uma antecipa\u00e7\u00e3o efetiva, todas as varia\u00e7\u00f5es observadas devem ser no caminho cr\u00edtico do projeto. Os dados de varia\u00e7\u00e3o de custo e prazo podem ser visualizados no pr\u00f3ximo gr\u00e1fico.","title":"Varia\u00e7\u00e3o de Custo e Prazo"},{"location":"documentacao/evm/#indices-de-desempenho","text":"Os \u00edndices de desempenho s\u00e3o medidos a partir dos dados de SPI e CPI. O CPI (Cost Performance Index - \u00cdndice de Desempenho de Custos) \u00e9 uma medida da efici\u00eancia, em termos de custo, em um projeto. \u00c9 a raz\u00e3o entre o valor agregado (EV) e o custo real (AC). A f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo do CPI \u00e9: CPI = EV / AC J\u00e1 o SPI (Schedule Perfomance Index - \u00cdndice de Desempenho de Prazo) \u00e9 uma medida da efici\u00eancia ao atender o cronograma de um projeto. \u00c9 a raz\u00e3o entre o valor agregado (EV) e o valor planejado (PV). \u00cdndice de Performance de Cronograma maior ou igual a 1 indica ritmo eficiente de avan\u00e7o no cronograma. A f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo do SPI \u00e9: SPI = EV / PV .","title":"\u00cdndices de Desempenho"},{"location":"documentacao/evm/#referencias","text":"digit\u00e9. O que \u00e9 Velocity no Agile? . Dispon\u00edvel em: digite.com . Acesso em 08 de setembro de 2022. Profissionais TI. Gerenciamento de Valor Agregado (EVM) em Projetos \u00c1geis . Dispon\u00edvel em: profissionaisti.com.br . Acesso em 13 de setembro de 2022. Reposit\u00f3rio do GitHub: Indica ai. EVM - Earned Value Management . Dispon\u00edvel em: fga-eps-mds.github.io/2018.2-IndicaAi/ . Acesso em 13 de setembro de 2022. Wikip\u00e9dia, a enciclop\u00e9dia livre. Gest\u00e3o de valor agregado . Dispon\u00edvel em: https://pt.wikipedia.org . Acesso em 13 de setembro de 2022.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"documentacao/evm/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 13/09/2022 1.0 Cria documento de EVM Gustavo Moreira , Marcos Vinicius 18/09/2022 1.1 Adiciona documento de EVM na WIKI Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/id-visual/","text":"Identidade Visual A identidade visual \u00e9 de grande import\u00e2ncia para o projeto, pois servir\u00e1 como quia para padroniza\u00e7\u00e3o de telas a serem criadas. Porque decide como a empresa ser\u00e1 lembrada. Para o projeto ser\u00e1 importante para padronizar os elementos visuais, como cores, logo, etc. Segundo Ramos (2019), identidade visual \"\u00e9 o conjunto de elementos gr\u00e1ficos que objetivam comunicar ao p\u00fablico a ideia, os valores, o prop\u00f3sito e a miss\u00e3o de uma empresa, produto ou servi\u00e7o\". As ferramentas Figma e Canva foram utilizadas para criar a identidade visual, dispon\u00edvel para visualiza\u00e7\u00e3o a seguir. O manual de identidade visual do projeto Visualeasy cont\u00e9m: Logo da aplica\u00e7\u00e3o - incluindo suas varia\u00e7\u00f5es -; Paleta de cores; Tipografia; Bot\u00f5es; Cards; e Campos. This browser does not support PDFs. Please download the PDF to view it: Download PDF . Refer\u00eancias rockcontent. Entenda o que \u00e9 identidade visual e qual a sua import\u00e2ncia para a estrat\u00e9gia do seu neg\u00f3cio . Dispon\u00edvel em: rockcontent.com/br/blog/identidade-visual/ . Acesso em 10 de julho de 2022. Documento de identidade visual desenvolvido nas plataformas figma.com e canva.com . Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/07/2022 1.0 Adiciona identidade visual do projeto Bruna Santos , Luis Bruno 16/07/2022 1.1 Corre\u00e7\u00e3o do link pdf da identidade visual Gustavo Moreira","title":"Identidade Visual"},{"location":"documentacao/id-visual/#identidade-visual","text":"A identidade visual \u00e9 de grande import\u00e2ncia para o projeto, pois servir\u00e1 como quia para padroniza\u00e7\u00e3o de telas a serem criadas. Porque decide como a empresa ser\u00e1 lembrada. Para o projeto ser\u00e1 importante para padronizar os elementos visuais, como cores, logo, etc. Segundo Ramos (2019), identidade visual \"\u00e9 o conjunto de elementos gr\u00e1ficos que objetivam comunicar ao p\u00fablico a ideia, os valores, o prop\u00f3sito e a miss\u00e3o de uma empresa, produto ou servi\u00e7o\". As ferramentas Figma e Canva foram utilizadas para criar a identidade visual, dispon\u00edvel para visualiza\u00e7\u00e3o a seguir. O manual de identidade visual do projeto Visualeasy cont\u00e9m: Logo da aplica\u00e7\u00e3o - incluindo suas varia\u00e7\u00f5es -; Paleta de cores; Tipografia; Bot\u00f5es; Cards; e Campos. This browser does not support PDFs. Please download the PDF to view it: Download PDF .","title":"Identidade Visual"},{"location":"documentacao/id-visual/#referencias","text":"rockcontent. Entenda o que \u00e9 identidade visual e qual a sua import\u00e2ncia para a estrat\u00e9gia do seu neg\u00f3cio . Dispon\u00edvel em: rockcontent.com/br/blog/identidade-visual/ . Acesso em 10 de julho de 2022. Documento de identidade visual desenvolvido nas plataformas figma.com e canva.com .","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"documentacao/id-visual/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/07/2022 1.0 Adiciona identidade visual do projeto Bruna Santos , Luis Bruno 16/07/2022 1.1 Corre\u00e7\u00e3o do link pdf da identidade visual Gustavo Moreira","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/metodologias/","text":"Metodologias Este documento busca descrever as abordagens utilizadas durante o processo de desenvolvimento do projeto Visualeasy . As metodologias adotadas para o projeto se baseiam no desenvolvimento \u00e1gil de software ; s\u00e3o elas: Scrum e XP, detalhadas a seguir. Scrum O Scrum \u00e9 um framework de gerenciamento de projetos, onde o conceito principal \u00e9 a ideia de finalizar um projeto mais r\u00e1pido, com melhor qualidade, otimizando os recursos humanos e materiais. Al\u00e9m disso, potencializa o trabalho em equipe com foco no cumprimento dos prazos estipulados por meio do acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o do projeto. Essa metodologia define v\u00e1rias atividades que devem ocorrer durante o processo de desenvolvimento. No contexto do projeto Visualeasy, as seguintes atividades foram adotadas: Product Backlog, Sprints, Sprint Planning, Sprint Review . Cada atividade \u00e9 descrita nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos. Product Backlog O Product Backlog \u00e9 uma lista contendo todas as funcionalidades desejadas para um produto. Trata-se de uma lista din\u00e2mica de requisitos do projeto, ou seja, as atividades e limita\u00e7\u00f5es que o projeto deve realizar ou est\u00e1 sujeito para que seja bem sucedido. O Product Backlog do projeto Visualeasy pode ser visualizado aqui . As issues do projeto s\u00e3o definidas a partir das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio descritas no Product Backlog . Sprint Sprint , no framework Scrum, \u00e9 um per\u00edodo de tempo limitado a um m\u00eas ou menos, no qual uma vers\u00e3o incremental e us\u00e1vel do produto \u00e9 desenvolvida. No nosso contexto, as Sprints foram definidas de acordo com os \u00e9picos do projeto. As Sprints podem ser visualizadas aqui . Sprint Planning Sprint Planning \u00e9 um evento de planejamento onde ser\u00e1 definido quais tarefas do Product Backlog ser\u00e3o feitas na pr\u00f3xima Sprint . No contexto do projeto Visualeasy, as Sprints ser\u00e3o compostas de entregas semanais, intituladas Releases . Durante as reuni\u00f5es semanais com os Product Owners (POs), os avan\u00e7os realizados durante a execu\u00e7\u00e3o das Sprints ser\u00e3o apresentadas aos POs. Daily Meeting O Daily Meeting \u00e9 uma reuni\u00e3o di\u00e1ria, normalmente com dura\u00e7\u00e3o de 15 minutos, para discutir o que foi feito por cada membro da equipe, qual o plano para as pr\u00f3ximas 24 horas e o que tanto est\u00e1 impedindo o time de avan\u00e7ar. O objetivo \u00e9 deixar todos os integrantes cientes do trabalho um dos outros. No contexto da equipe Visualeasy , o Daily Meeting ser\u00e1 realizado de segunda \u00e0 sexta-feira, durante reuni\u00e3o \u00e0s 20h na plataforma Discord , e cada integrante dever\u00e1 falar sobre o que fez no dia em rela\u00e7\u00e3o ao projeto, o que pretende fazer no dia seguinte e seus impedimentos para trabalhar. O relato de cada integrante ser\u00e1 documentado no drive da equipe. Aos s\u00e1bados n\u00e3o haver\u00e1 reuni\u00e3o do grupo, e cada integrante apenas preencher\u00e1 o documento de Daily Meeting . Aos domingos n\u00e3o ser\u00e1 realizado Daily Meeting . Sprint Review Sprint Review \u00e9 um momento de valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o que ocorre antes do Sprint planning . Durante essa revis\u00e3o, s\u00e3o analisadas as entregas da Sprint anterior e sua qualidade. Ap\u00f3s essa an\u00e1lise, a atividade pode ser conclu\u00edda ou pode voltar para o Product Backlog , associada com um pedido de corre\u00e7\u00e3o. Durante esse evento tamb\u00e9m \u00e9 discutido dificuldades enfrentadas e pontos de melhoria para a pr\u00f3xima sprint. XP Programa\u00e7\u00e3o extrema, ou XP, \u00e9 uma estrutura de desenvolvimento de software \u00e1gil que visa produzir software de maior qualidade, adotando a estrat\u00e9gia de constante acompanhamento e realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios pequenos ajustes durante o desenvolvimento de software . XP \u00e9 a mais espec\u00edfica das estruturas \u00e1geis no que diz respeito a pr\u00e1ticas de engenharia apropriadas para o desenvolvimento de software. Para o desenvolvimento mais \u00e1gil do projeto Visualeasy, duas atividades do XP est\u00e3o sendo utilizadas, e s\u00e3o detalhadas a seguir. Programa\u00e7\u00e3o em Pares A produ\u00e7\u00e3o do software \u00e9 feita em pares, isso significa que duas pessoas focam em resolver um determinado problema. A ideia por tr\u00e1s dessa pr\u00e1tica \u00e9 a possibilidade de uma revis\u00e3o cont\u00ednua do c\u00f3digo, identifica\u00e7\u00e3o de eventuais erros no momento da digita\u00e7\u00e3o, e uma solu\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida aos problemas. Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua A Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua \u00e9 uma pr\u00e1tica utilizada para construir ou integrar as etapas do desenvolvimento de um software , de modo que o c\u00f3digo principal permane\u00e7a sem bugs ao final de cada uma das etapas. No nosso contexto, utilizamos o GitHub para fazer o versionamento do sistema e, a cada nova constru\u00e7\u00e3o ou integra\u00e7\u00e3o de diferentes funcionalidades, \u00e9 realizada a revis\u00e3o dos seus crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o. Refer\u00eancias Ponto.Tel. Entenda o conceito da Metodologia Scrum, e veja como ela pode auxiliar na sua gest\u00e3o de projetos! . Dispon\u00edvel em: pontotel.com.br/metodologia-scrum/ . Acesso em 20 de julho de 2022. DesenvolvimentoAgil.com.br. Product Backlog . Dispon\u00edvel em: desenvolvimentoagil.com.br/scrum/product_backlog . Acesso em 20 de julho de 2022. Agile Alliance. Extreme Programming (XP) . Dispon\u00edvel em: agilealliance.org/glossary/xp/ . Acesso em 20 de julho de 2022. Artia. Voc\u00ea realmente sabe o que \u00e9 SPRINT? Veja defini\u00e7\u00e3o e aprenda como fazer na sua empresa . Dispon\u00edvel em: artia.com/blog/sprint/ . Acesso em 31 de julho de 2022. Robson Camargo. Conhe\u00e7a a import\u00e2ncia de daily meeting nos m\u00e9todos \u00e1geis . Dispon\u00edvel em: robsoncamargo.com.br/blog/daily-meeting . Acesso em 22 de agosto de 2022. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 31/07/2022 1.0 Adiciona metodologias do projeto Bruna Santos 22/08/2022 1.1 Refatora t\u00f3pico de Scrum Bruna Santos","title":"Metodologias"},{"location":"documentacao/metodologias/#metodologias","text":"Este documento busca descrever as abordagens utilizadas durante o processo de desenvolvimento do projeto Visualeasy . As metodologias adotadas para o projeto se baseiam no desenvolvimento \u00e1gil de software ; s\u00e3o elas: Scrum e XP, detalhadas a seguir.","title":"Metodologias"},{"location":"documentacao/metodologias/#scrum","text":"O Scrum \u00e9 um framework de gerenciamento de projetos, onde o conceito principal \u00e9 a ideia de finalizar um projeto mais r\u00e1pido, com melhor qualidade, otimizando os recursos humanos e materiais. Al\u00e9m disso, potencializa o trabalho em equipe com foco no cumprimento dos prazos estipulados por meio do acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o do projeto. Essa metodologia define v\u00e1rias atividades que devem ocorrer durante o processo de desenvolvimento. No contexto do projeto Visualeasy, as seguintes atividades foram adotadas: Product Backlog, Sprints, Sprint Planning, Sprint Review . Cada atividade \u00e9 descrita nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos.","title":"Scrum"},{"location":"documentacao/metodologias/#product-backlog","text":"O Product Backlog \u00e9 uma lista contendo todas as funcionalidades desejadas para um produto. Trata-se de uma lista din\u00e2mica de requisitos do projeto, ou seja, as atividades e limita\u00e7\u00f5es que o projeto deve realizar ou est\u00e1 sujeito para que seja bem sucedido. O Product Backlog do projeto Visualeasy pode ser visualizado aqui . As issues do projeto s\u00e3o definidas a partir das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio descritas no Product Backlog .","title":"Product Backlog"},{"location":"documentacao/metodologias/#sprint","text":"Sprint , no framework Scrum, \u00e9 um per\u00edodo de tempo limitado a um m\u00eas ou menos, no qual uma vers\u00e3o incremental e us\u00e1vel do produto \u00e9 desenvolvida. No nosso contexto, as Sprints foram definidas de acordo com os \u00e9picos do projeto. As Sprints podem ser visualizadas aqui .","title":"Sprint"},{"location":"documentacao/metodologias/#sprint-planning","text":"Sprint Planning \u00e9 um evento de planejamento onde ser\u00e1 definido quais tarefas do Product Backlog ser\u00e3o feitas na pr\u00f3xima Sprint . No contexto do projeto Visualeasy, as Sprints ser\u00e3o compostas de entregas semanais, intituladas Releases . Durante as reuni\u00f5es semanais com os Product Owners (POs), os avan\u00e7os realizados durante a execu\u00e7\u00e3o das Sprints ser\u00e3o apresentadas aos POs.","title":"Sprint Planning"},{"location":"documentacao/metodologias/#daily-meeting","text":"O Daily Meeting \u00e9 uma reuni\u00e3o di\u00e1ria, normalmente com dura\u00e7\u00e3o de 15 minutos, para discutir o que foi feito por cada membro da equipe, qual o plano para as pr\u00f3ximas 24 horas e o que tanto est\u00e1 impedindo o time de avan\u00e7ar. O objetivo \u00e9 deixar todos os integrantes cientes do trabalho um dos outros. No contexto da equipe Visualeasy , o Daily Meeting ser\u00e1 realizado de segunda \u00e0 sexta-feira, durante reuni\u00e3o \u00e0s 20h na plataforma Discord , e cada integrante dever\u00e1 falar sobre o que fez no dia em rela\u00e7\u00e3o ao projeto, o que pretende fazer no dia seguinte e seus impedimentos para trabalhar. O relato de cada integrante ser\u00e1 documentado no drive da equipe. Aos s\u00e1bados n\u00e3o haver\u00e1 reuni\u00e3o do grupo, e cada integrante apenas preencher\u00e1 o documento de Daily Meeting . Aos domingos n\u00e3o ser\u00e1 realizado Daily Meeting .","title":"Daily Meeting"},{"location":"documentacao/metodologias/#sprint-review","text":"Sprint Review \u00e9 um momento de valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o que ocorre antes do Sprint planning . Durante essa revis\u00e3o, s\u00e3o analisadas as entregas da Sprint anterior e sua qualidade. Ap\u00f3s essa an\u00e1lise, a atividade pode ser conclu\u00edda ou pode voltar para o Product Backlog , associada com um pedido de corre\u00e7\u00e3o. Durante esse evento tamb\u00e9m \u00e9 discutido dificuldades enfrentadas e pontos de melhoria para a pr\u00f3xima sprint.","title":"Sprint Review"},{"location":"documentacao/metodologias/#xp","text":"Programa\u00e7\u00e3o extrema, ou XP, \u00e9 uma estrutura de desenvolvimento de software \u00e1gil que visa produzir software de maior qualidade, adotando a estrat\u00e9gia de constante acompanhamento e realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios pequenos ajustes durante o desenvolvimento de software . XP \u00e9 a mais espec\u00edfica das estruturas \u00e1geis no que diz respeito a pr\u00e1ticas de engenharia apropriadas para o desenvolvimento de software. Para o desenvolvimento mais \u00e1gil do projeto Visualeasy, duas atividades do XP est\u00e3o sendo utilizadas, e s\u00e3o detalhadas a seguir.","title":"XP"},{"location":"documentacao/metodologias/#programacao-em-pares","text":"A produ\u00e7\u00e3o do software \u00e9 feita em pares, isso significa que duas pessoas focam em resolver um determinado problema. A ideia por tr\u00e1s dessa pr\u00e1tica \u00e9 a possibilidade de uma revis\u00e3o cont\u00ednua do c\u00f3digo, identifica\u00e7\u00e3o de eventuais erros no momento da digita\u00e7\u00e3o, e uma solu\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida aos problemas.","title":"Programa\u00e7\u00e3o em Pares"},{"location":"documentacao/metodologias/#integracao-continua","text":"A Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua \u00e9 uma pr\u00e1tica utilizada para construir ou integrar as etapas do desenvolvimento de um software , de modo que o c\u00f3digo principal permane\u00e7a sem bugs ao final de cada uma das etapas. No nosso contexto, utilizamos o GitHub para fazer o versionamento do sistema e, a cada nova constru\u00e7\u00e3o ou integra\u00e7\u00e3o de diferentes funcionalidades, \u00e9 realizada a revis\u00e3o dos seus crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o.","title":"Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua"},{"location":"documentacao/metodologias/#referencias","text":"Ponto.Tel. Entenda o conceito da Metodologia Scrum, e veja como ela pode auxiliar na sua gest\u00e3o de projetos! . Dispon\u00edvel em: pontotel.com.br/metodologia-scrum/ . Acesso em 20 de julho de 2022. DesenvolvimentoAgil.com.br. Product Backlog . Dispon\u00edvel em: desenvolvimentoagil.com.br/scrum/product_backlog . Acesso em 20 de julho de 2022. Agile Alliance. Extreme Programming (XP) . Dispon\u00edvel em: agilealliance.org/glossary/xp/ . Acesso em 20 de julho de 2022. Artia. Voc\u00ea realmente sabe o que \u00e9 SPRINT? Veja defini\u00e7\u00e3o e aprenda como fazer na sua empresa . Dispon\u00edvel em: artia.com/blog/sprint/ . Acesso em 31 de julho de 2022. Robson Camargo. Conhe\u00e7a a import\u00e2ncia de daily meeting nos m\u00e9todos \u00e1geis . Dispon\u00edvel em: robsoncamargo.com.br/blog/daily-meeting . Acesso em 22 de agosto de 2022.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"documentacao/metodologias/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 31/07/2022 1.0 Adiciona metodologias do projeto Bruna Santos 22/08/2022 1.1 Refatora t\u00f3pico de Scrum Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/plano-comunicacao/","text":"Plano de Comunica\u00e7\u00e3o Introdu\u00e7\u00e3o O plano de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um documento que busca orientar as a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o do time e padronizar os canais de comunica\u00e7\u00e3o, a fim de evitar falhas na comunica\u00e7\u00e3o. O quadro de disponibilidade mostra o melhor hor\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es, para facilitar o agendamento de reuni\u00f5es, hor\u00e1rios de pareamento entre outras atividades. Quadro de Disponibilidade Link para a planilha Ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Discord Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida com o cliente e reuni\u00f5es do time Telegram Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre o time Teams Reuni\u00f5es com o cliente GitHub Reposit\u00f3rio central para documenta\u00e7\u00e3o e c\u00f3digo do projeto ZenHub Documentar a baseline de requisitos, roadmap, utilizado como quadro Kanban para o time e atribui\u00e7\u00f5es de tarefas Reuni\u00f5es recorrentes Reuni\u00e3o com o cliente: quarta-feira \u00e0s 12h. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 21/07/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Moreira","title":"Plano de Comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/plano-comunicacao/#plano-de-comunicacao","text":"","title":"Plano de Comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/plano-comunicacao/#introducao","text":"O plano de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um documento que busca orientar as a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o do time e padronizar os canais de comunica\u00e7\u00e3o, a fim de evitar falhas na comunica\u00e7\u00e3o. O quadro de disponibilidade mostra o melhor hor\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es, para facilitar o agendamento de reuni\u00f5es, hor\u00e1rios de pareamento entre outras atividades.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/plano-comunicacao/#quadro-de-disponibilidade","text":"Link para a planilha","title":"Quadro de Disponibilidade"},{"location":"documentacao/plano-comunicacao/#ferramentas-de-comunicacao","text":"Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Discord Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida com o cliente e reuni\u00f5es do time Telegram Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre o time Teams Reuni\u00f5es com o cliente GitHub Reposit\u00f3rio central para documenta\u00e7\u00e3o e c\u00f3digo do projeto ZenHub Documentar a baseline de requisitos, roadmap, utilizado como quadro Kanban para o time e atribui\u00e7\u00f5es de tarefas","title":"Ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/plano-comunicacao/#reunioes-recorrentes","text":"Reuni\u00e3o com o cliente: quarta-feira \u00e0s 12h.","title":"Reuni\u00f5es recorrentes"},{"location":"documentacao/plano-comunicacao/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 21/07/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Moreira","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/prot-alta/","text":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Com base na terceira vers\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, um prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi desenvolvido. Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o interativa do produto, baseada no computador ou em dispositivos m\u00f3veis. Esse prot\u00f3tipo j\u00e1 apresenta maior semelhan\u00e7a com o design final em termos de detalhes e funcionalidades. O prot\u00f3tipo de alta fidelidade para o projeto Visualeasy foi desenvolvido na plataforma Figma , e pode ser visualizado a seguir. Para navegar entre as telas do prot\u00f3tipo, siga os seguintes passos: Clique no bot\u00e3o 'Gerar Gr\u00e1fico'; Clique na seta para esquerda para esconder a sidebar mostrar o gr\u00e1fico em tela cheia; Clique no bot\u00e3o de Sele\u00e7\u00e3o de Gr\u00e1ficos (na sidebar) para alternar para o modo de visualiza\u00e7\u00e3o m\u00faltipla; Selecione os gr\u00e1ficos que deseja visualizar e clique em 'Confirmar'; Clique no bot\u00e3o de Gr\u00e1fico \u00fanico (na sidebar) para retornar ao modo de visualiza\u00e7\u00e3o \u00fanica. Os bot\u00f5es abaixo de cada gr\u00e1fico possuem, respectivamente, as seguinte fun\u00e7\u00f5es: Tirar uma foto do gr\u00e1fico e baixar; Baixar o .csv do gr\u00e1fico; Copiar um link do gr\u00e1fico para compartilhamento. Refer\u00eancias Medium. Prototipagem de alta fidelidade: o que \u00e9, quando, por que e como usar? 2020. Dispon\u00edvel em: medium.com . Acesso em 19 de julho de 2022. Prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido na plataforma figma.com . Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/07/2022 1.0 Adiciona documento de prot\u00f3tipo de alta fidelidade Bruna Santos , Itallo Gravina , Luis Bruno 13/09/2022 1.1 Atualiza prot\u00f3tipo de alta fidelidade Luis Bruno","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"documentacao/prot-alta/#prototipo-de-alta-fidelidade","text":"Com base na terceira vers\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, um prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi desenvolvido. Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o interativa do produto, baseada no computador ou em dispositivos m\u00f3veis. Esse prot\u00f3tipo j\u00e1 apresenta maior semelhan\u00e7a com o design final em termos de detalhes e funcionalidades. O prot\u00f3tipo de alta fidelidade para o projeto Visualeasy foi desenvolvido na plataforma Figma , e pode ser visualizado a seguir. Para navegar entre as telas do prot\u00f3tipo, siga os seguintes passos: Clique no bot\u00e3o 'Gerar Gr\u00e1fico'; Clique na seta para esquerda para esconder a sidebar mostrar o gr\u00e1fico em tela cheia; Clique no bot\u00e3o de Sele\u00e7\u00e3o de Gr\u00e1ficos (na sidebar) para alternar para o modo de visualiza\u00e7\u00e3o m\u00faltipla; Selecione os gr\u00e1ficos que deseja visualizar e clique em 'Confirmar'; Clique no bot\u00e3o de Gr\u00e1fico \u00fanico (na sidebar) para retornar ao modo de visualiza\u00e7\u00e3o \u00fanica. Os bot\u00f5es abaixo de cada gr\u00e1fico possuem, respectivamente, as seguinte fun\u00e7\u00f5es: Tirar uma foto do gr\u00e1fico e baixar; Baixar o .csv do gr\u00e1fico; Copiar um link do gr\u00e1fico para compartilhamento.","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"documentacao/prot-alta/#referencias","text":"Medium. Prototipagem de alta fidelidade: o que \u00e9, quando, por que e como usar? 2020. Dispon\u00edvel em: medium.com . Acesso em 19 de julho de 2022. Prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido na plataforma figma.com .","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"documentacao/prot-alta/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/07/2022 1.0 Adiciona documento de prot\u00f3tipo de alta fidelidade Bruna Santos , Itallo Gravina , Luis Bruno 13/09/2022 1.1 Atualiza prot\u00f3tipo de alta fidelidade Luis Bruno","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/prot-baixa/","text":"Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade O prot\u00f3tipo de baixa de fidalidade do Visualeasy possui 3 vers\u00f5es; Cada vers\u00e3o \u00e9 detalhada nos t\u00f3picos a seguir. 1\u00aa Vers\u00e3o Na 1\u00aa vers\u00e3o do prot\u00f3tipo, para melhor interatividade e visualiza\u00e7\u00e3o do cliente, foi sugerido para os membros do grupo que fizessem uma representa\u00e7\u00e3o ilustrativa de como seria a aplica\u00e7\u00e3o. Sendo assim, cada membro da equipe desenhou a sua vis\u00e3o da interface do Visualeasy. Seguidamente s\u00e3o apresentadas as imagens desenhadas pelos membros do grupo na reuni\u00e3o de 29/06/2022. Bruna Almeida Bruno Carmo Damarcones Porto Estev\u00e3o Reis Itallo Gravina Jo\u00e3o Pedro Luis Bruno Marcos Vinicius 2\u00aa Vers\u00e3o Ap\u00f3s discuss\u00e3o entre a equipe sobre os pontos positivos e negativos de cada desenho, uma nova vers\u00e3o foi criada, imprementando as sugest\u00f5es de cada integrante da equipe. A segunda vers\u00e3o do prot\u00f3tipo cont\u00e9m quatro telas: tela de login; tela para criar gr\u00e1fico; tela com os gr\u00e1ficos gerados; e uma modal para editar os dados dos gr\u00e1ficos. A vers\u00e3o 2 do prot\u00f3tipo est\u00e1 apresentada a seguir. 3\u00aa Vers\u00e3o Ap\u00f3s nova discuss\u00e3o entre os integrantes da equipe, um novo prot\u00f3tipo foi desenhado, com o objetivo de otimizar a navegabilidade dos usu\u00e1rios, diminuindo o n\u00famero de telas. Essa \u00faltima vers\u00e3o cont\u00e9m apenas duas telas: tela de login - que n\u00e3o foi desenhada novamente, pois ser\u00e1 usada a tela desenhada na segunda vers\u00e3o -; e uma tela principal onde o usu\u00e1rio pode criar gr\u00e1ficos, visualiz\u00e1-los e edit\u00e1-los. A terceira vers\u00e3o encontra-se abaixo. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 29/06/2022 1.0 Adiciona 1\u00aa vers\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do projeto Bruno Nunes 16/07/2022 1.1 Adiciona 2\u00aa e 3\u00aa vers\u00f5es do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do projeto Bruna Santos , Luis Bruno , Damarcones Porto","title":"Prot\u00f3tipos de Baixa Fidelidade"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#prototipo-de-baixa-fidelidade","text":"O prot\u00f3tipo de baixa de fidalidade do Visualeasy possui 3 vers\u00f5es; Cada vers\u00e3o \u00e9 detalhada nos t\u00f3picos a seguir.","title":"Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#1a-versao","text":"Na 1\u00aa vers\u00e3o do prot\u00f3tipo, para melhor interatividade e visualiza\u00e7\u00e3o do cliente, foi sugerido para os membros do grupo que fizessem uma representa\u00e7\u00e3o ilustrativa de como seria a aplica\u00e7\u00e3o. Sendo assim, cada membro da equipe desenhou a sua vis\u00e3o da interface do Visualeasy. Seguidamente s\u00e3o apresentadas as imagens desenhadas pelos membros do grupo na reuni\u00e3o de 29/06/2022.","title":"1\u00aa Vers\u00e3o"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#bruna-almeida","text":"","title":"Bruna Almeida"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#bruno-carmo","text":"","title":"Bruno Carmo"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#damarcones-porto","text":"","title":"Damarcones Porto"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#estevao-reis","text":"","title":"Estev\u00e3o Reis"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#itallo-gravina","text":"","title":"Itallo Gravina"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#joao-pedro","text":"","title":"Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#luis-bruno","text":"","title":"Luis Bruno"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#marcos-vinicius","text":"","title":"Marcos Vinicius"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#2a-versao","text":"Ap\u00f3s discuss\u00e3o entre a equipe sobre os pontos positivos e negativos de cada desenho, uma nova vers\u00e3o foi criada, imprementando as sugest\u00f5es de cada integrante da equipe. A segunda vers\u00e3o do prot\u00f3tipo cont\u00e9m quatro telas: tela de login; tela para criar gr\u00e1fico; tela com os gr\u00e1ficos gerados; e uma modal para editar os dados dos gr\u00e1ficos. A vers\u00e3o 2 do prot\u00f3tipo est\u00e1 apresentada a seguir.","title":"2\u00aa Vers\u00e3o"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#3a-versao","text":"Ap\u00f3s nova discuss\u00e3o entre os integrantes da equipe, um novo prot\u00f3tipo foi desenhado, com o objetivo de otimizar a navegabilidade dos usu\u00e1rios, diminuindo o n\u00famero de telas. Essa \u00faltima vers\u00e3o cont\u00e9m apenas duas telas: tela de login - que n\u00e3o foi desenhada novamente, pois ser\u00e1 usada a tela desenhada na segunda vers\u00e3o -; e uma tela principal onde o usu\u00e1rio pode criar gr\u00e1ficos, visualiz\u00e1-los e edit\u00e1-los. A terceira vers\u00e3o encontra-se abaixo.","title":"3\u00aa Vers\u00e3o"},{"location":"documentacao/prot-baixa/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 29/06/2022 1.0 Adiciona 1\u00aa vers\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do projeto Bruno Nunes 16/07/2022 1.1 Adiciona 2\u00aa e 3\u00aa vers\u00f5es do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do projeto Bruna Santos , Luis Bruno , Damarcones Porto","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/quadro-conhecimento/","text":"Quadro de conhecimentos Introdu\u00e7\u00e3o O quadro de conhecimentos busca auxiliar a equipe na escolha das tecnologias utilizadas no desenvolvimento do projeto e tamb\u00e9m no pareamento para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades t\u00e9cnicas ao longo do projeto. Ele \u00e9 uma maneira de realizar um rastreamento no n\u00edvel de conhecimento t\u00e9cnico dos integrantes em diversos aspectos. Com ele \u00e9 poss\u00edvel realizar uma an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o dos integrantes utilizando o que ser\u00e1 explorado no projeto. Quadro de conhecimentos Link para a planilha Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 20/07/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Moreira","title":"Quadro de conhecimentos"},{"location":"documentacao/quadro-conhecimento/#quadro-de-conhecimentos","text":"","title":"Quadro de conhecimentos"},{"location":"documentacao/quadro-conhecimento/#introducao","text":"O quadro de conhecimentos busca auxiliar a equipe na escolha das tecnologias utilizadas no desenvolvimento do projeto e tamb\u00e9m no pareamento para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades t\u00e9cnicas ao longo do projeto. Ele \u00e9 uma maneira de realizar um rastreamento no n\u00edvel de conhecimento t\u00e9cnico dos integrantes em diversos aspectos. Com ele \u00e9 poss\u00edvel realizar uma an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o dos integrantes utilizando o que ser\u00e1 explorado no projeto.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/quadro-conhecimento/#quadro-de-conhecimentos_1","text":"Link para a planilha","title":"Quadro de conhecimentos"},{"location":"documentacao/quadro-conhecimento/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 20/07/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Moreira","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/qualidade/","text":"Documento de Qualidade Objetivo Este documento objetiva explicitar os crit\u00e9rios, ferramentas e o planejamento da qualidade de c\u00f3digo do projeto, esclarecendo o como, quais e porqu\u00eas das ado\u00e7\u00f5es de cada tipo de teste durante o desenvolvimento do produto. Planejamento Visando uma boa qualidade de c\u00f3digo do projeto, alguns padr\u00f5es de qualidade de corpos de conhecimentos e de normas foram definidos e tamb\u00e9m as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas para monitorar essa qualidade. Neste contexto, a qualidade ser\u00e1 afirmada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de testes unit\u00e1rios, testes est\u00e1ticos e testes de usabilidade. Testes Unit\u00e1rios A aplica\u00e7\u00e3o de testes unit\u00e1rios se d\u00e1 por meio da implementa\u00e7\u00e3o de testes da menor parte test\u00e1vel de um programa Para o NodeJS escolhemos o Jest, que \u00e9 uma framework que permite realizar testes no nodejs de forma simples. Os testes s\u00e3o executados tanto no escopo das models, como no escopo dos controllers de cada microsservi\u00e7o. Testes Est\u00e1ticos A an\u00e1lise est\u00e1tica de softwares , tamb\u00e9m conhecida como whitebox, trabalha diretamente com o c\u00f3digo. Nesse caso, os componentes s\u00e3o verificados sem que o produto seja executado. No Visualeasy est\u00e3o sendo usadas ferramentas automatizadas onde o principal objetivo dessa t\u00e9cnica \u00e9 identificar erros de programa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1ticas ruins, erros de sintaxe, identa\u00e7\u00e3o entre outros. As ferramentas utilizadas ser\u00e3o o o ESLiny e o SonarCloud. ESLint O ESLint \u00e9 uma ferramenta de an\u00e1lise de c\u00f3digo est\u00e1tica para identificar padr\u00f5es problem\u00e1ticos encontrados no c\u00f3digo JavaScript. As regras no ESLint s\u00e3o configur\u00e1veis \u200b\u200be regras personalizadas podem ser definidas e carregadas. Para o c\u00f3digo em Javascript utilizamos os padr\u00f5es do linter ESLint 7.10.0 tanto no frontend (Next.js-ReactJS), como no backend (NodeJS). SonarCloud A utiliza\u00e7\u00e3o do Sonarcloud visa: Gerar m\u00e9tricas e indicadores t\u00e9cnicos, abrir o resultado de testes para que todo o time tenha acesso, e utilizar seus dados para melhora na qualidade de c\u00f3digo. Testes de Usabilidade Introdu\u00e7\u00e3o A execu\u00e7\u00e3o de testes de usabilidade baseia-se na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de valida\u00e7\u00e3o utilizada para avaliar um produto ou servi\u00e7o. Os testes s\u00e3o realizados com usu\u00e1rios representativos do p\u00fablico-alvo. No caso da aplica\u00e7\u00e3o Visualeasy, os testes ser\u00e3o efetuados com o cliente logo ap\u00f3s o lan\u00e7amento de cada Release , durante a aplica\u00e7\u00e3o dos formul\u00e1rios para valida\u00e7\u00e3o. Planejamento Os testes de usabilidade ser\u00e3o feitos juntamente com a da valida\u00e7\u00e3o de novas funcionalides com os clientes, durante as releases lan\u00e7adas nas reuni\u00f5es semanais com os POS do VisualEasy; e, uma vez que a aplica\u00e7\u00e3o esteja online, ser\u00e3o coletados dados de utiliza\u00e7\u00e3o e feedback sobre a aplica\u00e7\u00e3o por parte do cliente. O formul\u00e1rio de valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio ir\u00e1 abordar, al\u00e9m de quest\u00f5es para o usu\u00e1rio validar cada uma das USs conclu\u00eddas, perguntas padronizadas acerca da usabilidade de cada funcionalidade implementada e apresentada na Release. Roteiro de perguntas Cada se\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio, que corresponde a uma USs a ser validada, conter\u00e1 as seguintes perguntas: ID Pergunta Tipo de resposta 01 Siga as instru\u00e7\u00f5es e marque as op\u00e7\u00f5es que conseguiu realizar. Ser\u00e3o apresentadas ao usu\u00e1rio uma lista de passos que ele deve seguir para testar a funcionalidade que deve ser validada. 02 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 US00, em uma escala de 1 a 5, onde 1 significa \"Muito insatisfeito\" e 5 \"Muito Satisfeito\" marque a op\u00e7\u00e3o que mais se adequa \u00e0 sua satisfa\u00e7\u00e3o. Escala de 1 a 5. 03 Qual a sua opini\u00e3o sobre a navega\u00e7\u00e3o para completar a tarefa referente \u00e0 US00? Resposta livre. 04 Teve alguma dificuldade em realizar os passos indicados na 1\u00aa quest\u00e3o? Se sim, qual? Resposta livre. 05 Como se sentiu ao realizar a tarefa? Checklist com as op\u00e7\u00f5es: satisfeito, confuso, decepcionado 06 Justifique sua resposta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o anterior. Resposta livre. 07 A funcionalidade condiz com a sua expectativa como usu\u00e1rio? Resposta livre. 08 Coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es sobre a US03. Resposta livre. 09 Caso deseje, insira alguma imagem para complementar o feedback a respeito da valida\u00e7\u00e3o da US03 Campo para fazer upload de imagens. As perguntas com a coluna \"ID\" em negrito s\u00e3o referentes ao teste de usabilidade. Execu\u00e7\u00e3o dos testes Os resultados dos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, incluindo as perguntas referentes aos testes de usabilidade, ser\u00e3o descritos no Relat\u00f3rio de resultados dos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio . Refer\u00eancias ASQ. What is Software Quality? Dispon\u00edvel em: asq.org . Acesso em 20 de Julho de 2022. Jest.org. JEST . Dispon\u00edvel em: jestjs.io . Acesso em 20 de Julho de 2022. SonarCloud. SonarCloud . Dispon\u00edvel em: sonarcloud.io . Acesso em 20 de Julho de 2022. ESLint.org. ESLint . Dispon\u00edvel em: eslint.org . Acesso em 20 de Julho de 2022. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/07/2022 1.0 Adiciona documento de qualidade do projeto Bruno Nunes , Marcos Vinicius 25/07/2022 1.1 Revis\u00e3o ortogr\u00e1fica do documento Gustavo Moreira 14/08/2022 1.2 Refatora t\u00f3pico de testes de Qualidade em Uso Bruna Santos , Damarcones Porto 15/08/2022 1.3 Revis\u00e3o ortogr\u00e1fica do documento Damarcones Porto","title":"Qualidade do Projeto"},{"location":"documentacao/qualidade/#documento-de-qualidade","text":"","title":"Documento de Qualidade"},{"location":"documentacao/qualidade/#objetivo","text":"Este documento objetiva explicitar os crit\u00e9rios, ferramentas e o planejamento da qualidade de c\u00f3digo do projeto, esclarecendo o como, quais e porqu\u00eas das ado\u00e7\u00f5es de cada tipo de teste durante o desenvolvimento do produto.","title":"Objetivo"},{"location":"documentacao/qualidade/#planejamento","text":"Visando uma boa qualidade de c\u00f3digo do projeto, alguns padr\u00f5es de qualidade de corpos de conhecimentos e de normas foram definidos e tamb\u00e9m as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas para monitorar essa qualidade. Neste contexto, a qualidade ser\u00e1 afirmada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de testes unit\u00e1rios, testes est\u00e1ticos e testes de usabilidade.","title":"Planejamento"},{"location":"documentacao/qualidade/#testes-unitarios","text":"A aplica\u00e7\u00e3o de testes unit\u00e1rios se d\u00e1 por meio da implementa\u00e7\u00e3o de testes da menor parte test\u00e1vel de um programa Para o NodeJS escolhemos o Jest, que \u00e9 uma framework que permite realizar testes no nodejs de forma simples. Os testes s\u00e3o executados tanto no escopo das models, como no escopo dos controllers de cada microsservi\u00e7o.","title":"Testes Unit\u00e1rios"},{"location":"documentacao/qualidade/#testes-estaticos","text":"A an\u00e1lise est\u00e1tica de softwares , tamb\u00e9m conhecida como whitebox, trabalha diretamente com o c\u00f3digo. Nesse caso, os componentes s\u00e3o verificados sem que o produto seja executado. No Visualeasy est\u00e3o sendo usadas ferramentas automatizadas onde o principal objetivo dessa t\u00e9cnica \u00e9 identificar erros de programa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1ticas ruins, erros de sintaxe, identa\u00e7\u00e3o entre outros. As ferramentas utilizadas ser\u00e3o o o ESLiny e o SonarCloud.","title":"Testes Est\u00e1ticos"},{"location":"documentacao/qualidade/#eslint","text":"O ESLint \u00e9 uma ferramenta de an\u00e1lise de c\u00f3digo est\u00e1tica para identificar padr\u00f5es problem\u00e1ticos encontrados no c\u00f3digo JavaScript. As regras no ESLint s\u00e3o configur\u00e1veis \u200b\u200be regras personalizadas podem ser definidas e carregadas. Para o c\u00f3digo em Javascript utilizamos os padr\u00f5es do linter ESLint 7.10.0 tanto no frontend (Next.js-ReactJS), como no backend (NodeJS).","title":"ESLint"},{"location":"documentacao/qualidade/#sonarcloud","text":"A utiliza\u00e7\u00e3o do Sonarcloud visa: Gerar m\u00e9tricas e indicadores t\u00e9cnicos, abrir o resultado de testes para que todo o time tenha acesso, e utilizar seus dados para melhora na qualidade de c\u00f3digo.","title":"SonarCloud"},{"location":"documentacao/qualidade/#testes-de-usabilidade","text":"","title":"Testes de Usabilidade"},{"location":"documentacao/qualidade/#introducao","text":"A execu\u00e7\u00e3o de testes de usabilidade baseia-se na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de valida\u00e7\u00e3o utilizada para avaliar um produto ou servi\u00e7o. Os testes s\u00e3o realizados com usu\u00e1rios representativos do p\u00fablico-alvo. No caso da aplica\u00e7\u00e3o Visualeasy, os testes ser\u00e3o efetuados com o cliente logo ap\u00f3s o lan\u00e7amento de cada Release , durante a aplica\u00e7\u00e3o dos formul\u00e1rios para valida\u00e7\u00e3o.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/qualidade/#planejamento_1","text":"Os testes de usabilidade ser\u00e3o feitos juntamente com a da valida\u00e7\u00e3o de novas funcionalides com os clientes, durante as releases lan\u00e7adas nas reuni\u00f5es semanais com os POS do VisualEasy; e, uma vez que a aplica\u00e7\u00e3o esteja online, ser\u00e3o coletados dados de utiliza\u00e7\u00e3o e feedback sobre a aplica\u00e7\u00e3o por parte do cliente. O formul\u00e1rio de valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio ir\u00e1 abordar, al\u00e9m de quest\u00f5es para o usu\u00e1rio validar cada uma das USs conclu\u00eddas, perguntas padronizadas acerca da usabilidade de cada funcionalidade implementada e apresentada na Release.","title":"Planejamento"},{"location":"documentacao/qualidade/#roteiro-de-perguntas","text":"Cada se\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio, que corresponde a uma USs a ser validada, conter\u00e1 as seguintes perguntas: ID Pergunta Tipo de resposta 01 Siga as instru\u00e7\u00f5es e marque as op\u00e7\u00f5es que conseguiu realizar. Ser\u00e3o apresentadas ao usu\u00e1rio uma lista de passos que ele deve seguir para testar a funcionalidade que deve ser validada. 02 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 US00, em uma escala de 1 a 5, onde 1 significa \"Muito insatisfeito\" e 5 \"Muito Satisfeito\" marque a op\u00e7\u00e3o que mais se adequa \u00e0 sua satisfa\u00e7\u00e3o. Escala de 1 a 5. 03 Qual a sua opini\u00e3o sobre a navega\u00e7\u00e3o para completar a tarefa referente \u00e0 US00? Resposta livre. 04 Teve alguma dificuldade em realizar os passos indicados na 1\u00aa quest\u00e3o? Se sim, qual? Resposta livre. 05 Como se sentiu ao realizar a tarefa? Checklist com as op\u00e7\u00f5es: satisfeito, confuso, decepcionado 06 Justifique sua resposta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o anterior. Resposta livre. 07 A funcionalidade condiz com a sua expectativa como usu\u00e1rio? Resposta livre. 08 Coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es sobre a US03. Resposta livre. 09 Caso deseje, insira alguma imagem para complementar o feedback a respeito da valida\u00e7\u00e3o da US03 Campo para fazer upload de imagens. As perguntas com a coluna \"ID\" em negrito s\u00e3o referentes ao teste de usabilidade.","title":"Roteiro de perguntas"},{"location":"documentacao/qualidade/#execucao-dos-testes","text":"Os resultados dos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, incluindo as perguntas referentes aos testes de usabilidade, ser\u00e3o descritos no Relat\u00f3rio de resultados dos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio .","title":"Execu\u00e7\u00e3o dos testes"},{"location":"documentacao/qualidade/#referencias","text":"ASQ. What is Software Quality? Dispon\u00edvel em: asq.org . Acesso em 20 de Julho de 2022. Jest.org. JEST . Dispon\u00edvel em: jestjs.io . Acesso em 20 de Julho de 2022. SonarCloud. SonarCloud . Dispon\u00edvel em: sonarcloud.io . Acesso em 20 de Julho de 2022. ESLint.org. ESLint . Dispon\u00edvel em: eslint.org . Acesso em 20 de Julho de 2022.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"documentacao/qualidade/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/07/2022 1.0 Adiciona documento de qualidade do projeto Bruno Nunes , Marcos Vinicius 25/07/2022 1.1 Revis\u00e3o ortogr\u00e1fica do documento Gustavo Moreira 14/08/2022 1.2 Refatora t\u00f3pico de testes de Qualidade em Uso Bruna Santos , Damarcones Porto 15/08/2022 1.3 Revis\u00e3o ortogr\u00e1fica do documento Damarcones Porto","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/relatorio-qualidade/","text":"Relat\u00f3rio de resultados dos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio (USs) Objetivo O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados da aplica\u00e7\u00e3o dos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das USs conclu\u00eddas em cada Release liberada pela equipe, respondidos pelos POs do projeto Visualeasy . Relato dos resultados da Execu\u00e7\u00e3o dos Testes de Qualidade em Uso Os formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das USs s\u00e3o disponibilizados para respostas dos POs logo ap\u00f3s as reuni\u00f5es de libera\u00e7\u00e3o de Release. Release 2 (17/08/2022) USs a serem validadadas: 3, 5, 6, 7 O primeiro formul\u00e1rio de valida\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 Release 2, continha apenas 4 perguntas. Conclus\u00e3o: Em geral, o usu\u00e1rio est\u00e1 satisfeito com as USs implementadas. Quanto \u00e0 sugest\u00e3o dada na valida\u00e7\u00e3o da US 07, ela foi implementada durante o desenvolvimento das USs para a Release 3. Release 3 (31/08/2022) USs a serem validadadas: 8, 10, 11, 12 Conclus\u00e3o: O usu\u00e1rio conseguiu testar todas as novas funcionalidades implementadas e se mostrou satisfeito com elas. As sugest\u00f5es acerca da funcionalidade de abas ser\u00e3o consideradas. J\u00e1 a sugest\u00e3o de uma nova funcionalidade (mostrar a unidade de cada vari\u00e1vel no eixo Y e com isso, gerando uma coluna nova no csv gerado) ser\u00e1 analisada e a possibilidade de implementa\u00e7\u00e3o desta ser\u00e1 estudada, levando em considera\u00e7\u00e3o o tempo para finalizar o projeto e as prioridades da equipe. Release 4 (09/09/2022) USs a serem validadadas: 9, 10, 13, 14, 15, 16, 17, 18 Conclus\u00e3o: Os usu\u00e1rios conseguiram testar todas as novas funcionalidades implementadas e se mostraram satisfeitos com elas. Algumas considera\u00e7\u00f5es foram feitas acerca das USs 09, 14 e 18, e est\u00e3o detalhadas no t\u00f3pico a seguir. Sugest\u00f5es de melhorias Release US Considera\u00e7\u00e3o 2 07 Acredito que falte uma legenda especificando as variaveis selecionadas, al\u00e9m de uma diferencia\u00e7\u00e3o por cor 3 8 Quando se gera um gr\u00e1fico, n \u00e9 poss\u00edvel edit\u00e1-lo, como por exemplo, mudando o per\u00edodo selecionado, deve-se voltar para a tela inicial e gerar um outro gr\u00e1fico 3 10 Acredito que deveria ter um bot\u00e3o para criar uma nova aba como nos navegadores ser poss\u00edvel gerar o gr\u00e1fico na mesma aba, ao inv\u00e9s de gerar o gr\u00e1fico em uma nova aba. 3 12 Muito bom, uma observa\u00e7\u00e3o de algo que acho que deveria ser implementado, \u00e9 mostrar a unidade de cada vari\u00e1vel no eixo Y e com isso, gerando uma coluna nova no csv gerado. N\u00f3s n\u00e3o mandamos a unidade de cada vari\u00e1vel, mas poderiam colocar uma unidade qualquer s\u00f3 para testar mesmo. 4 09 acho que a \u00fanica melhoria q poderia ser feita aqui \u00e9 a seguinte: quando se troca de aba e volta para a aba anterior, a m\u00faltipla visualiza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos some e volta a ficar um gr\u00e1fico apenas 4 14 acredito que poderia haver uma barra de navegacao horizontal para poder mexer especificamente no eixo x ou y 4 18 acredito que deveria haver um botap para voltar o grafico para a posicao original Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/08/2022 1.0 Adiciona documento de Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o e Resultados dos Testes de Qualidade em Uso Bruna Santos , Damarcones Porto 15/08/2022 1.1 Corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas do documento. Damarcones Porto 30/08/2022 1.2 Refatora documento Bruna Santos 08/09/2022 1.3 Adiciona Respostas da valida\u00e7\u00e3o da Release 3 Bruna Santos","title":"Relat\u00f3rio de resultados dos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio (USs)"},{"location":"documentacao/relatorio-qualidade/#relatorio-de-resultados-dos-formularios-de-validacao-das-historias-de-usuario-uss","text":"","title":"Relat\u00f3rio de resultados dos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio (USs)"},{"location":"documentacao/relatorio-qualidade/#objetivo","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados da aplica\u00e7\u00e3o dos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das USs conclu\u00eddas em cada Release liberada pela equipe, respondidos pelos POs do projeto Visualeasy .","title":"Objetivo"},{"location":"documentacao/relatorio-qualidade/#relato-dos-resultados-da-execucao-dos-testes-de-qualidade-em-uso","text":"Os formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o das USs s\u00e3o disponibilizados para respostas dos POs logo ap\u00f3s as reuni\u00f5es de libera\u00e7\u00e3o de Release.","title":"Relato dos resultados da Execu\u00e7\u00e3o dos Testes de Qualidade em Uso"},{"location":"documentacao/relatorio-qualidade/#release-2-17082022","text":"USs a serem validadadas: 3, 5, 6, 7 O primeiro formul\u00e1rio de valida\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 Release 2, continha apenas 4 perguntas. Conclus\u00e3o: Em geral, o usu\u00e1rio est\u00e1 satisfeito com as USs implementadas. Quanto \u00e0 sugest\u00e3o dada na valida\u00e7\u00e3o da US 07, ela foi implementada durante o desenvolvimento das USs para a Release 3.","title":"Release 2 (17/08/2022)"},{"location":"documentacao/relatorio-qualidade/#release-3-31082022","text":"USs a serem validadadas: 8, 10, 11, 12 Conclus\u00e3o: O usu\u00e1rio conseguiu testar todas as novas funcionalidades implementadas e se mostrou satisfeito com elas. As sugest\u00f5es acerca da funcionalidade de abas ser\u00e3o consideradas. J\u00e1 a sugest\u00e3o de uma nova funcionalidade (mostrar a unidade de cada vari\u00e1vel no eixo Y e com isso, gerando uma coluna nova no csv gerado) ser\u00e1 analisada e a possibilidade de implementa\u00e7\u00e3o desta ser\u00e1 estudada, levando em considera\u00e7\u00e3o o tempo para finalizar o projeto e as prioridades da equipe.","title":"Release 3 (31/08/2022)"},{"location":"documentacao/relatorio-qualidade/#release-4-09092022","text":"USs a serem validadadas: 9, 10, 13, 14, 15, 16, 17, 18 Conclus\u00e3o: Os usu\u00e1rios conseguiram testar todas as novas funcionalidades implementadas e se mostraram satisfeitos com elas. Algumas considera\u00e7\u00f5es foram feitas acerca das USs 09, 14 e 18, e est\u00e3o detalhadas no t\u00f3pico a seguir.","title":"Release 4 (09/09/2022)"},{"location":"documentacao/relatorio-qualidade/#sugestoes-de-melhorias","text":"Release US Considera\u00e7\u00e3o 2 07 Acredito que falte uma legenda especificando as variaveis selecionadas, al\u00e9m de uma diferencia\u00e7\u00e3o por cor 3 8 Quando se gera um gr\u00e1fico, n \u00e9 poss\u00edvel edit\u00e1-lo, como por exemplo, mudando o per\u00edodo selecionado, deve-se voltar para a tela inicial e gerar um outro gr\u00e1fico 3 10 Acredito que deveria ter um bot\u00e3o para criar uma nova aba como nos navegadores ser poss\u00edvel gerar o gr\u00e1fico na mesma aba, ao inv\u00e9s de gerar o gr\u00e1fico em uma nova aba. 3 12 Muito bom, uma observa\u00e7\u00e3o de algo que acho que deveria ser implementado, \u00e9 mostrar a unidade de cada vari\u00e1vel no eixo Y e com isso, gerando uma coluna nova no csv gerado. N\u00f3s n\u00e3o mandamos a unidade de cada vari\u00e1vel, mas poderiam colocar uma unidade qualquer s\u00f3 para testar mesmo. 4 09 acho que a \u00fanica melhoria q poderia ser feita aqui \u00e9 a seguinte: quando se troca de aba e volta para a aba anterior, a m\u00faltipla visualiza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos some e volta a ficar um gr\u00e1fico apenas 4 14 acredito que poderia haver uma barra de navegacao horizontal para poder mexer especificamente no eixo x ou y 4 18 acredito que deveria haver um botap para voltar o grafico para a posicao original","title":"Sugest\u00f5es de melhorias"},{"location":"documentacao/relatorio-qualidade/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/08/2022 1.0 Adiciona documento de Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o e Resultados dos Testes de Qualidade em Uso Bruna Santos , Damarcones Porto 15/08/2022 1.1 Corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas do documento. Damarcones Porto 30/08/2022 1.2 Refatora documento Bruna Santos 08/09/2022 1.3 Adiciona Respostas da valida\u00e7\u00e3o da Release 3 Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/risco/","text":"Gerenciamento de Riscos Amplamente divulgado atrav\u00e9s do PMBOK, o Gerenciamento de Riscos prop\u00f5e a identifica\u00e7\u00e3o de riscos e planos de a\u00e7\u00e3o para mitig\u00e1-los, elimin\u00e1-los, ou mesmo transferi-los. Dentre eles enfatizamos os seguintes: Riscos de Projeto. Riscos T\u00e9cnicos. Riscos Externos. Riscos de Produto. Cada um dos riscos acima foram subdivididos nos subt\u00f3picos abaixo: Riscos de Projeto Riscos Consequ\u00eancia Conting\u00eancia Indefini\u00e7\u00e3o do escopo Altera\u00e7\u00e3o no planejamento e andamento das sprints Definir o escopo Mudan\u00e7a do escopo Altera\u00e7\u00e3o no planejamento e andamento das sprints Organizar novamente as sprints Imaturidade da ger\u00eancia Planejamentos falhos, falta de qualidade, aumento do custo e tempo do projeto, entre outros Trocar a ger\u00eancia Altera\u00e7\u00e3o na arquitetura Gera retrabalho, altera\u00e7\u00e3o nas hist\u00f3rias planejadas, mudan\u00e7a de infraestrutura e c\u00f3digo Analisar se \u00e9 a melhor alternativa mudar arquitetura Comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o eficiente do grupo Falhas de desenvolvimento, perda de informa\u00e7\u00e3o e retrabalho Estruturar um padr\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o no time Baixa produtividade dos integrantes Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Reorganiza\u00e7\u00e3o das tarefas e em \u00faltimo caso, retirada de membros que atrapalham o time Diverg\u00eancia de hor\u00e1rios entres os membros Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Tentar alocar aqueles com hor\u00e1rios compat\u00edveis e os que n\u00e3o tem trabalham individualmente Dificuldades na integra\u00e7\u00e3o do time Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Procurar diverg\u00eancias para solucionar e novas t\u00e9cnicas de entrosamento Sa\u00edda de membro do grupo Sobrecarga e desgaste dos demais membros do grupo Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas de acordo com afinidade de conte\u00fado Falta de dedica\u00e7\u00e3o em atividades Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Reuni\u00f5es para motivar o time Atividades atrasadas Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Procurar o motivo dos atrasos e solucionar Atividades secund\u00e1rias dos membros Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Encaixar os hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos membros na agenda do time Riscos T\u00e9cnicos Riscos Consequ\u00eancia Conting\u00eancia Falta ou falha de equipamentos Prejudica o planejamento e atrasa as entregas Buscar novos equipamentos assim que constatado o problema Dificuldade com versionamento (git) Inviabiliza o desenvolvimento do projeto Treinamento de git para os membros com dificuldade Adapta\u00e7\u00e3o da equipe com as tecnologias Prejudica o planejamento e atrasa as entregas Treinar toda a equipe no uso das ferramente (Doj\u00f4) Riscos Externos Riscos Consequ\u00eancia Contig\u00eancia Quest\u00f5es burocr\u00e1ticas Pode inviabilizar o andamento do projeto Resolver as quest\u00f5es burocr\u00e1ticas antes de dar in\u00edcio ao projeto Indisponibilidade do cliente para valida\u00e7\u00e3o do produto Dificuldade de valida\u00e7\u00e3o do produto Trabalhar naquilo que n\u00e3o precise de valida\u00e7\u00e3o ou interromper a produ\u00e7\u00e3o justificando o motivo para o cliente. Riscos de Produto Riscos Consequ\u00eancia Contig\u00eancia Produto n\u00e3o atende \u00e0s necessidades do cliente Projeto falho e inutiliz\u00e1vel Refatorar requisitos e reescrever escopo Complexidade de codifica\u00e7\u00e3o Dificuldade na presta\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de bugs Refatorar o c\u00f3digo para verificar se a complexidade est\u00e1 correta Estabilidade do produto N\u00e3o atender \u00e0s expectativas do cliente Aplicar testes ou refatorar o produto Falta de especifica\u00e7\u00e3o de teste Cobertura insuficiente de poss\u00edveis problemas e inviabiliza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do produto Aumentar a cobertura de testes ou criar testes mais robustos Visualiza\u00e7\u00e3o dos Riscos Classifica\u00e7\u00e3o dos Riscos O grau dos riscos \u00e9 definido pela multiplica\u00e7\u00e3o da probabilidade de ocorr\u00eancia, pelo impacto dos mesmos causados ao projeto. As classifica\u00e7\u00f5es de risco foram definidas da seguinte forma: Quadro de Riscos Seguindo um dos pilares do Scrum que diz respeito \u00e0 transpar\u00eancia, e do PMBOK a respeito do monitoramento e gerenciamento de riscos, os riscos ser\u00e3o mapeados rigorosamente (e pontuados) e podem ser vistos na tabela abaixo: Burndown de Riscos As informa\u00e7\u00f5es coletadas durante a avalia\u00e7\u00e3o de risco podem ser usadas para criar um Gr\u00e1fico de Burndown de Risco. Ele descreve os riscos identificados no projeto, os monitora, analisando seus respectivos impactos e probabilidade de ocorr\u00eancia ao longo do per\u00edodo de desenvolvimento do projeto. Refer\u00eancias GitHub. Bot Lino . Dispon\u00edvel em github.com/BotLino/Lino . Acesso em 14 de julho de 2022. Gerenciamento de riscos em projetos \u00e1geis - Cultura \u00c1gil. Dispon\u00edvel em Cultura \u00c1gil . Acesso em 14 de julho de 2022. Devmedia. Vis\u00e3o da ger\u00eancia de riscos na engenharia de software . Dispon\u00edvel em devmedia.com . Acesso em 14 de julho de 2022. PMBOK. Project Management Body of Knowledge . Dispon\u00edvel em PMBOK . Acesso em 14 de julho de 2022. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/07/2022 1.0 Adiciona riscos do projeto Bruno Nunes , Marcos Vinicius 10/08/2022 2.0 Adiciona conting\u00eancias Damarcones Porto 29/08/2022 3.0 Atualiza\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos Marcos Vin\u00edcius 11/09/2022 4.0 Atualiza\u00e7\u00e3o de Gr\u00e1fico do Velocity Marcos Vin\u00edcius 31/10/2022 5.0 Corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica Marcos Vin\u00edcius","title":"Riscos do Projeto"},{"location":"documentacao/risco/#gerenciamento-de-riscos","text":"Amplamente divulgado atrav\u00e9s do PMBOK, o Gerenciamento de Riscos prop\u00f5e a identifica\u00e7\u00e3o de riscos e planos de a\u00e7\u00e3o para mitig\u00e1-los, elimin\u00e1-los, ou mesmo transferi-los. Dentre eles enfatizamos os seguintes: Riscos de Projeto. Riscos T\u00e9cnicos. Riscos Externos. Riscos de Produto. Cada um dos riscos acima foram subdivididos nos subt\u00f3picos abaixo:","title":"Gerenciamento de Riscos"},{"location":"documentacao/risco/#riscos-de-projeto","text":"Riscos Consequ\u00eancia Conting\u00eancia Indefini\u00e7\u00e3o do escopo Altera\u00e7\u00e3o no planejamento e andamento das sprints Definir o escopo Mudan\u00e7a do escopo Altera\u00e7\u00e3o no planejamento e andamento das sprints Organizar novamente as sprints Imaturidade da ger\u00eancia Planejamentos falhos, falta de qualidade, aumento do custo e tempo do projeto, entre outros Trocar a ger\u00eancia Altera\u00e7\u00e3o na arquitetura Gera retrabalho, altera\u00e7\u00e3o nas hist\u00f3rias planejadas, mudan\u00e7a de infraestrutura e c\u00f3digo Analisar se \u00e9 a melhor alternativa mudar arquitetura Comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o eficiente do grupo Falhas de desenvolvimento, perda de informa\u00e7\u00e3o e retrabalho Estruturar um padr\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o no time Baixa produtividade dos integrantes Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Reorganiza\u00e7\u00e3o das tarefas e em \u00faltimo caso, retirada de membros que atrapalham o time Diverg\u00eancia de hor\u00e1rios entres os membros Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Tentar alocar aqueles com hor\u00e1rios compat\u00edveis e os que n\u00e3o tem trabalham individualmente Dificuldades na integra\u00e7\u00e3o do time Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Procurar diverg\u00eancias para solucionar e novas t\u00e9cnicas de entrosamento Sa\u00edda de membro do grupo Sobrecarga e desgaste dos demais membros do grupo Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas de acordo com afinidade de conte\u00fado Falta de dedica\u00e7\u00e3o em atividades Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Reuni\u00f5es para motivar o time Atividades atrasadas Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Procurar o motivo dos atrasos e solucionar Atividades secund\u00e1rias dos membros Risco para o planejamento e aumento de tarefas n\u00e3o conclu\u00eddas Encaixar os hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos membros na agenda do time","title":"Riscos de Projeto"},{"location":"documentacao/risco/#riscos-tecnicos","text":"Riscos Consequ\u00eancia Conting\u00eancia Falta ou falha de equipamentos Prejudica o planejamento e atrasa as entregas Buscar novos equipamentos assim que constatado o problema Dificuldade com versionamento (git) Inviabiliza o desenvolvimento do projeto Treinamento de git para os membros com dificuldade Adapta\u00e7\u00e3o da equipe com as tecnologias Prejudica o planejamento e atrasa as entregas Treinar toda a equipe no uso das ferramente (Doj\u00f4)","title":"Riscos T\u00e9cnicos"},{"location":"documentacao/risco/#riscos-externos","text":"Riscos Consequ\u00eancia Contig\u00eancia Quest\u00f5es burocr\u00e1ticas Pode inviabilizar o andamento do projeto Resolver as quest\u00f5es burocr\u00e1ticas antes de dar in\u00edcio ao projeto Indisponibilidade do cliente para valida\u00e7\u00e3o do produto Dificuldade de valida\u00e7\u00e3o do produto Trabalhar naquilo que n\u00e3o precise de valida\u00e7\u00e3o ou interromper a produ\u00e7\u00e3o justificando o motivo para o cliente.","title":"Riscos Externos"},{"location":"documentacao/risco/#riscos-de-produto","text":"Riscos Consequ\u00eancia Contig\u00eancia Produto n\u00e3o atende \u00e0s necessidades do cliente Projeto falho e inutiliz\u00e1vel Refatorar requisitos e reescrever escopo Complexidade de codifica\u00e7\u00e3o Dificuldade na presta\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de bugs Refatorar o c\u00f3digo para verificar se a complexidade est\u00e1 correta Estabilidade do produto N\u00e3o atender \u00e0s expectativas do cliente Aplicar testes ou refatorar o produto Falta de especifica\u00e7\u00e3o de teste Cobertura insuficiente de poss\u00edveis problemas e inviabiliza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do produto Aumentar a cobertura de testes ou criar testes mais robustos","title":"Riscos de Produto"},{"location":"documentacao/risco/#visualizacao-dos-riscos","text":"","title":"Visualiza\u00e7\u00e3o dos Riscos"},{"location":"documentacao/risco/#classificacao-dos-riscos","text":"O grau dos riscos \u00e9 definido pela multiplica\u00e7\u00e3o da probabilidade de ocorr\u00eancia, pelo impacto dos mesmos causados ao projeto. As classifica\u00e7\u00f5es de risco foram definidas da seguinte forma:","title":"Classifica\u00e7\u00e3o dos Riscos"},{"location":"documentacao/risco/#quadro-de-riscos","text":"Seguindo um dos pilares do Scrum que diz respeito \u00e0 transpar\u00eancia, e do PMBOK a respeito do monitoramento e gerenciamento de riscos, os riscos ser\u00e3o mapeados rigorosamente (e pontuados) e podem ser vistos na tabela abaixo:","title":"Quadro de Riscos"},{"location":"documentacao/risco/#burndown-de-riscos","text":"As informa\u00e7\u00f5es coletadas durante a avalia\u00e7\u00e3o de risco podem ser usadas para criar um Gr\u00e1fico de Burndown de Risco. Ele descreve os riscos identificados no projeto, os monitora, analisando seus respectivos impactos e probabilidade de ocorr\u00eancia ao longo do per\u00edodo de desenvolvimento do projeto.","title":"Burndown de Riscos"},{"location":"documentacao/risco/#referencias","text":"GitHub. Bot Lino . Dispon\u00edvel em github.com/BotLino/Lino . Acesso em 14 de julho de 2022. Gerenciamento de riscos em projetos \u00e1geis - Cultura \u00c1gil. Dispon\u00edvel em Cultura \u00c1gil . Acesso em 14 de julho de 2022. Devmedia. Vis\u00e3o da ger\u00eancia de riscos na engenharia de software . Dispon\u00edvel em devmedia.com . Acesso em 14 de julho de 2022. PMBOK. Project Management Body of Knowledge . Dispon\u00edvel em PMBOK . Acesso em 14 de julho de 2022.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"documentacao/risco/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/07/2022 1.0 Adiciona riscos do projeto Bruno Nunes , Marcos Vinicius 10/08/2022 2.0 Adiciona conting\u00eancias Damarcones Porto 29/08/2022 3.0 Atualiza\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos Marcos Vin\u00edcius 11/09/2022 4.0 Atualiza\u00e7\u00e3o de Gr\u00e1fico do Velocity Marcos Vin\u00edcius 31/10/2022 5.0 Corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica Marcos Vin\u00edcius","title":"Versionamento"},{"location":"documentacao/tap/","text":"Termo de Abertura de Projeto Objetivos do projeto O Visualeasy \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o Web que fornece uma visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de m\u00e9tricas hist\u00f3ricas de vari\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o. Diferentemente de planilhas ou banco de dados brutos, que n\u00e3o s\u00e3o automatizados e n\u00e3o suportam o volume de dados, o nosso produto proporciona uma ferramenta de visualiza\u00e7\u00e3o de dados de forma gr\u00e1fica temporal, para auxiliar na tomada de decis\u00f5es. Justificativa para o projeto O projeto Visualeasy ser\u00e1 desenvolvido para suprir as necessidades de uma empresa de bebidas, que prefere manter sua discri\u00e7\u00e3o e, que segundo a organiza\u00e7\u00e3o atual, n\u00e3o possui uma forma de visualizar dados operacionais em um certo per\u00edodo de tempo vari\u00e1vel e definido pelo usu\u00e1rio, dificultando na tomada de decis\u00f5es para melhorias da empresa. O Visualeasy ser\u00e1 uma aplica\u00e7\u00e3o que servir\u00e1 como uma ferramenta de ajuda na tomada de decis\u00f5es gerenciais baseada na an\u00e1lise desses dados. Descri\u00e7\u00e3o do projeto O projeto \u00e9 uma parceria entre uma empresa de bebidas, a qual prefere manter sua discri\u00e7\u00e3o, com alunos da disciplina de EPS da Universidade de Bras\u00edlia, que resultar\u00e1 em um produto para atender as necessidades atuais da empresa citada. Este projeto ir\u00e1 lidar com situa\u00e7\u00f5es reais de desenvolvimento e gerenciamento do produto de software, em um ambiente controlado, passando por todo ciclo de vida de um projeto de software, sempre utilizando pr\u00e1ticas e metodologias \u00e1geis. Marcos do projeto In\u00edcio do projeto 07/06/2022 Release 1 31/07/2022 Release Final 21/09/2022 Fim do projeto 21/09/2022 Gerente do projeto Este projeto n\u00e3o possui um gerente espec\u00edfico designado. A responsabilidade do projeto \u00e9 dividida igualmente entre os membros da equipe de EPS. Partes interessadas Alunos da Universidade de Bras\u00edlia cursando disciplina de EPS do semestre 2022.1 Empresa de bebidas Or\u00e7amento inicial O or\u00e7amento atual se d\u00e1 apenas pelos custos do projeto e pode ser visualizados na aba de Custo do projeto. Riscos mais relevantes Os principais riscos identificados s\u00e3o: Riscos de Projeto; Riscos T\u00e9cnicos; Riscos Externos; Riscos de Produto; \u00c9 poss\u00edvel verificar o gerenciamento de riscos do projeto aqui. Plano inicial de comunica\u00e7\u00e3o A princ\u00edpio o Discord e o Microsoft Teams ser\u00e3o as ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o entre as partes interessadas do projeto. No Plano de comunica\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9 relatado mais detalhadamente sobre a comunica\u00e7\u00e3o utilizada. Refer\u00eancias PMBK. Modelos de Termo de Abertura de Projeto . Dispon\u00edvel em: https://pmkb.com.br/artigos/modelos-de-termo-de-abertura-de-projeto/ . Acesso em 14 de julho de 2022. Artia. Termo de abertura do projeto: o que \u00e9 e como montar o seu . Dispon\u00edvel em: artia.com/blog/termo-de-abertura-do-projeto/ . Acesso em 14 de julho de 2022. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/07/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Batalha , Jo\u00e3o Pedro Moura 14/07/2022 1.1 Revis\u00e3o Ortogr\u00e1fica do documento Marcos Vin\u00edcius , Bruna Almeida 14/09/2022 1.2 Adiciona data da release final Bruna Almeida","title":"Termo de Abertura de Projeto"},{"location":"documentacao/tap/#termo-de-abertura-de-projeto","text":"","title":"Termo de Abertura de Projeto"},{"location":"documentacao/tap/#objetivos-do-projeto","text":"O Visualeasy \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o Web que fornece uma visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de m\u00e9tricas hist\u00f3ricas de vari\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o. Diferentemente de planilhas ou banco de dados brutos, que n\u00e3o s\u00e3o automatizados e n\u00e3o suportam o volume de dados, o nosso produto proporciona uma ferramenta de visualiza\u00e7\u00e3o de dados de forma gr\u00e1fica temporal, para auxiliar na tomada de decis\u00f5es.","title":"Objetivos do projeto"},{"location":"documentacao/tap/#justificativa-para-o-projeto","text":"O projeto Visualeasy ser\u00e1 desenvolvido para suprir as necessidades de uma empresa de bebidas, que prefere manter sua discri\u00e7\u00e3o e, que segundo a organiza\u00e7\u00e3o atual, n\u00e3o possui uma forma de visualizar dados operacionais em um certo per\u00edodo de tempo vari\u00e1vel e definido pelo usu\u00e1rio, dificultando na tomada de decis\u00f5es para melhorias da empresa. O Visualeasy ser\u00e1 uma aplica\u00e7\u00e3o que servir\u00e1 como uma ferramenta de ajuda na tomada de decis\u00f5es gerenciais baseada na an\u00e1lise desses dados.","title":"Justificativa para o projeto"},{"location":"documentacao/tap/#descricao-do-projeto","text":"O projeto \u00e9 uma parceria entre uma empresa de bebidas, a qual prefere manter sua discri\u00e7\u00e3o, com alunos da disciplina de EPS da Universidade de Bras\u00edlia, que resultar\u00e1 em um produto para atender as necessidades atuais da empresa citada. Este projeto ir\u00e1 lidar com situa\u00e7\u00f5es reais de desenvolvimento e gerenciamento do produto de software, em um ambiente controlado, passando por todo ciclo de vida de um projeto de software, sempre utilizando pr\u00e1ticas e metodologias \u00e1geis.","title":"Descri\u00e7\u00e3o do projeto"},{"location":"documentacao/tap/#marcos-do-projeto","text":"","title":"Marcos do projeto"},{"location":"documentacao/tap/#inicio-do-projeto","text":"07/06/2022","title":"In\u00edcio do projeto"},{"location":"documentacao/tap/#release-1","text":"31/07/2022","title":"Release 1"},{"location":"documentacao/tap/#release-final","text":"21/09/2022","title":"Release Final"},{"location":"documentacao/tap/#fim-do-projeto","text":"21/09/2022","title":"Fim do projeto"},{"location":"documentacao/tap/#gerente-do-projeto","text":"Este projeto n\u00e3o possui um gerente espec\u00edfico designado. A responsabilidade do projeto \u00e9 dividida igualmente entre os membros da equipe de EPS.","title":"Gerente do projeto"},{"location":"documentacao/tap/#partes-interessadas","text":"Alunos da Universidade de Bras\u00edlia cursando disciplina de EPS do semestre 2022.1 Empresa de bebidas","title":"Partes interessadas"},{"location":"documentacao/tap/#orcamento-inicial","text":"O or\u00e7amento atual se d\u00e1 apenas pelos custos do projeto e pode ser visualizados na aba de Custo do projeto.","title":"Or\u00e7amento inicial"},{"location":"documentacao/tap/#riscos-mais-relevantes","text":"Os principais riscos identificados s\u00e3o: Riscos de Projeto; Riscos T\u00e9cnicos; Riscos Externos; Riscos de Produto; \u00c9 poss\u00edvel verificar o gerenciamento de riscos do projeto aqui.","title":"Riscos mais relevantes"},{"location":"documentacao/tap/#plano-inicial-de-comunicacao","text":"A princ\u00edpio o Discord e o Microsoft Teams ser\u00e3o as ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o entre as partes interessadas do projeto. No Plano de comunica\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9 relatado mais detalhadamente sobre a comunica\u00e7\u00e3o utilizada.","title":"Plano inicial de comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentacao/tap/#referencias","text":"PMBK. Modelos de Termo de Abertura de Projeto . Dispon\u00edvel em: https://pmkb.com.br/artigos/modelos-de-termo-de-abertura-de-projeto/ . Acesso em 14 de julho de 2022. Artia. Termo de abertura do projeto: o que \u00e9 e como montar o seu . Dispon\u00edvel em: artia.com/blog/termo-de-abertura-do-projeto/ . Acesso em 14 de julho de 2022.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"documentacao/tap/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/07/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Batalha , Jo\u00e3o Pedro Moura 14/07/2022 1.1 Revis\u00e3o Ortogr\u00e1fica do documento Marcos Vin\u00edcius , Bruna Almeida 14/09/2022 1.2 Adiciona data da release final Bruna Almeida","title":"Versionamento"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/","text":"C\u00f3digo de Conduta do Conv\u00eanio do Contribuinte Nosso Compromisso N\u00f3s, como membros, colaboradores e l\u00edderes, nos comprometemos a fazer a participa\u00e7\u00e3o em nosso comunidade uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todos, independentemente da idade, corpo tamanho, defici\u00eancia vis\u00edvel ou invis\u00edvel, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, g\u00eanero identidade e express\u00e3o, n\u00edvel de experi\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, status socioecon\u00f4mico, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, religi\u00e3o ou identidade sexual e orienta\u00e7\u00e3o. Comprometemo-nos a agir e interagir para contribuir para um ambiente aberto, acolhedor, comunidade diversificada, inclusiva e saud\u00e1vel. Nossos padr\u00f5es Exemplos de comportamentos que contribuem para um ambiente positivo para os nossos comunidade incluem: Demonstrar empatia e bondade para com outras pessoas Ser respeitoso com as diferentes opini\u00f5es, pontos de vista e experi\u00eancias Dar e aceitar graciosamente feedback construtivo Aceitar a responsabilidade e pedir desculpas aos afetados por nossos erros, e aprendendo com a experi\u00eancia Concentrar-se no que \u00e9 melhor n\u00e3o apenas para n\u00f3s como indiv\u00edduos, mas para o comunidade geral Exemplos de comportamento inaceit\u00e1vel incluem: O uso de linguagem ou imagens sexualizadas e aten\u00e7\u00e3o sexual ou adiantamentos de qualquer tipo Trolling, coment\u00e1rios insultuosos ou depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado Publica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es privadas de outras pessoas, como f\u00edsico ou e-mail endere\u00e7o, sem sua permiss\u00e3o expl\u00edcita Outras condutas que possam ser razoavelmente consideradas inadequadas em um ambiente profissional Responsabilidades de Execu\u00e7\u00e3o Os l\u00edderes comunit\u00e1rios s\u00e3o respons\u00e1veis \u200b\u200bpor esclarecer e fazer cumprir nossos padr\u00f5es de comportamento aceit\u00e1vel e tomar\u00e1 as medidas corretivas apropriadas e justas resposta a qualquer comportamento que considerem inadequado, amea\u00e7ador, ofensivo, ou prejudicial. Os l\u00edderes da comunidade t\u00eam o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digo, edi\u00e7\u00f5es wiki, quest\u00f5es e outras contribui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o n\u00e3o alinhado a este C\u00f3digo de Conduta, e comunicar\u00e1 os motivos da modera\u00e7\u00e3o decis\u00f5es quando apropriado. Alcance Este C\u00f3digo de Conduta aplica-se a todos os espa\u00e7os comunit\u00e1rios e tamb\u00e9m quando um indiv\u00edduo est\u00e1 representando oficialmente a comunidade em espa\u00e7os p\u00fablicos. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o de nossa comunidade incluem o uso de um endere\u00e7o de e-mail oficial, postar por meio de uma conta oficial de m\u00eddia social ou agindo como um representante em um evento online ou offline. Aplica\u00e7\u00e3o Casos de comportamento abusivo, de ass\u00e9dio ou de outra forma inaceit\u00e1vel podem ser reportado aos l\u00edderes comunit\u00e1rios respons\u00e1veis \u200b\u200bpela fiscaliza\u00e7\u00e3o . Todas as reclama\u00e7\u00f5es ser\u00e3o analisadas e investigadas prontamente e de forma justa. Todos os l\u00edderes comunit\u00e1rios s\u00e3o obrigados a respeitar a privacidade e a seguran\u00e7a do relator de qualquer incidente. Diretrizes de aplica\u00e7\u00e3o Os l\u00edderes comunit\u00e1rios seguir\u00e3o estas Diretrizes de Impacto na Comunidade para determinar as consequ\u00eancias de qualquer a\u00e7\u00e3o que considerem violar este C\u00f3digo de Conduta: 1. Corre\u00e7\u00e3o Impacto na comunidade : uso de linguagem impr\u00f3pria ou outro comportamento considerado pouco profissional ou indesej\u00e1vel na comunidade. Consequ\u00eancia : Uma advert\u00eancia privada por escrito dos l\u00edderes comunit\u00e1rios, fornecendo clareza sobre a natureza da viola\u00e7\u00e3o e uma explica\u00e7\u00e3o de p\u00f4r que o comportamento era inadequado. Um pedido de desculpas p\u00fablico pode ser solicitado. 2. Aviso Impacto na comunidade : uma viola\u00e7\u00e3o por meio de um \u00fanico incidente ou s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es. Consequ\u00eancia : um aviso com consequ\u00eancias para o comportamento continuado. N\u00e3o intera\u00e7\u00e3o com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitada com aqueles que aplicam o C\u00f3digo de Conduta, por um per\u00edodo especificado. Este inclui evitar intera\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os comunit\u00e1rios, bem como canais externos como as redes sociais. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a uma suspens\u00e3o tempor\u00e1ria ou proibi\u00e7\u00e3o permanente. 3. Banimento Tempor\u00e1rio Impacto na comunidade : uma viola\u00e7\u00e3o grave dos padr\u00f5es da comunidade, incluindo comportamento inadequado sustentado. Consequ\u00eancia : banimento tempor\u00e1rio de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o ou p\u00fablico comunica\u00e7\u00e3o com a comunidade por um determinado per\u00edodo de tempo. Nenhum p\u00fablico ou intera\u00e7\u00e3o privada com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitada com aqueles que aplicam o C\u00f3digo de Conduta, \u00e9 permitido durante este per\u00edodo. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a um banimento permanente. 4. Banimento Permanente Impacto na comunidade : Demonstrando um padr\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o da comunidade padr\u00f5es, incluindo comportamento inadequado sustentado, ass\u00e9dio de um indiv\u00edduo, ou agress\u00e3o, ou deprecia\u00e7\u00e3o de classes de indiv\u00edduos. Consequ\u00eancia : banimento permanente de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro a comunidade. Atribui\u00e7\u00e3o Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 adaptado do [Contributor Covenant][homepage], vers\u00e3o 2.0, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/0/code_of_conduct.html. As Diretrizes de Impacto na Comunidade foram inspiradas no c\u00f3digo de conduta da Mozilla escada de aplica\u00e7\u00e3o . Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 11/09/2022 4.0 Tradu\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta Marcos Vin\u00edcius","title":"C\u00f3digo de Conduta"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#codigo-de-conduta-do-convenio-do-contribuinte","text":"","title":"C\u00f3digo de Conduta do Conv\u00eanio do Contribuinte"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#nosso-compromisso","text":"N\u00f3s, como membros, colaboradores e l\u00edderes, nos comprometemos a fazer a participa\u00e7\u00e3o em nosso comunidade uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todos, independentemente da idade, corpo tamanho, defici\u00eancia vis\u00edvel ou invis\u00edvel, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, g\u00eanero identidade e express\u00e3o, n\u00edvel de experi\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, status socioecon\u00f4mico, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, religi\u00e3o ou identidade sexual e orienta\u00e7\u00e3o. Comprometemo-nos a agir e interagir para contribuir para um ambiente aberto, acolhedor, comunidade diversificada, inclusiva e saud\u00e1vel.","title":"Nosso Compromisso"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#nossos-padroes","text":"Exemplos de comportamentos que contribuem para um ambiente positivo para os nossos comunidade incluem: Demonstrar empatia e bondade para com outras pessoas Ser respeitoso com as diferentes opini\u00f5es, pontos de vista e experi\u00eancias Dar e aceitar graciosamente feedback construtivo Aceitar a responsabilidade e pedir desculpas aos afetados por nossos erros, e aprendendo com a experi\u00eancia Concentrar-se no que \u00e9 melhor n\u00e3o apenas para n\u00f3s como indiv\u00edduos, mas para o comunidade geral Exemplos de comportamento inaceit\u00e1vel incluem: O uso de linguagem ou imagens sexualizadas e aten\u00e7\u00e3o sexual ou adiantamentos de qualquer tipo Trolling, coment\u00e1rios insultuosos ou depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado Publica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es privadas de outras pessoas, como f\u00edsico ou e-mail endere\u00e7o, sem sua permiss\u00e3o expl\u00edcita Outras condutas que possam ser razoavelmente consideradas inadequadas em um ambiente profissional","title":"Nossos padr\u00f5es"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#responsabilidades-de-execucao","text":"Os l\u00edderes comunit\u00e1rios s\u00e3o respons\u00e1veis \u200b\u200bpor esclarecer e fazer cumprir nossos padr\u00f5es de comportamento aceit\u00e1vel e tomar\u00e1 as medidas corretivas apropriadas e justas resposta a qualquer comportamento que considerem inadequado, amea\u00e7ador, ofensivo, ou prejudicial. Os l\u00edderes da comunidade t\u00eam o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digo, edi\u00e7\u00f5es wiki, quest\u00f5es e outras contribui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o n\u00e3o alinhado a este C\u00f3digo de Conduta, e comunicar\u00e1 os motivos da modera\u00e7\u00e3o decis\u00f5es quando apropriado.","title":"Responsabilidades de Execu\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#alcance","text":"Este C\u00f3digo de Conduta aplica-se a todos os espa\u00e7os comunit\u00e1rios e tamb\u00e9m quando um indiv\u00edduo est\u00e1 representando oficialmente a comunidade em espa\u00e7os p\u00fablicos. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o de nossa comunidade incluem o uso de um endere\u00e7o de e-mail oficial, postar por meio de uma conta oficial de m\u00eddia social ou agindo como um representante em um evento online ou offline.","title":"Alcance"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#aplicacao","text":"Casos de comportamento abusivo, de ass\u00e9dio ou de outra forma inaceit\u00e1vel podem ser reportado aos l\u00edderes comunit\u00e1rios respons\u00e1veis \u200b\u200bpela fiscaliza\u00e7\u00e3o . Todas as reclama\u00e7\u00f5es ser\u00e3o analisadas e investigadas prontamente e de forma justa. Todos os l\u00edderes comunit\u00e1rios s\u00e3o obrigados a respeitar a privacidade e a seguran\u00e7a do relator de qualquer incidente.","title":"Aplica\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#diretrizes-de-aplicacao","text":"Os l\u00edderes comunit\u00e1rios seguir\u00e3o estas Diretrizes de Impacto na Comunidade para determinar as consequ\u00eancias de qualquer a\u00e7\u00e3o que considerem violar este C\u00f3digo de Conduta:","title":"Diretrizes de aplica\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#1-correcao","text":"Impacto na comunidade : uso de linguagem impr\u00f3pria ou outro comportamento considerado pouco profissional ou indesej\u00e1vel na comunidade. Consequ\u00eancia : Uma advert\u00eancia privada por escrito dos l\u00edderes comunit\u00e1rios, fornecendo clareza sobre a natureza da viola\u00e7\u00e3o e uma explica\u00e7\u00e3o de p\u00f4r que o comportamento era inadequado. Um pedido de desculpas p\u00fablico pode ser solicitado.","title":"1. Corre\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#2-aviso","text":"Impacto na comunidade : uma viola\u00e7\u00e3o por meio de um \u00fanico incidente ou s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es. Consequ\u00eancia : um aviso com consequ\u00eancias para o comportamento continuado. N\u00e3o intera\u00e7\u00e3o com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitada com aqueles que aplicam o C\u00f3digo de Conduta, por um per\u00edodo especificado. Este inclui evitar intera\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os comunit\u00e1rios, bem como canais externos como as redes sociais. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a uma suspens\u00e3o tempor\u00e1ria ou proibi\u00e7\u00e3o permanente.","title":"2. Aviso"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#3-banimento-temporario","text":"Impacto na comunidade : uma viola\u00e7\u00e3o grave dos padr\u00f5es da comunidade, incluindo comportamento inadequado sustentado. Consequ\u00eancia : banimento tempor\u00e1rio de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o ou p\u00fablico comunica\u00e7\u00e3o com a comunidade por um determinado per\u00edodo de tempo. Nenhum p\u00fablico ou intera\u00e7\u00e3o privada com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitada com aqueles que aplicam o C\u00f3digo de Conduta, \u00e9 permitido durante este per\u00edodo. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a um banimento permanente.","title":"3. Banimento Tempor\u00e1rio"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#4-banimento-permanente","text":"Impacto na comunidade : Demonstrando um padr\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o da comunidade padr\u00f5es, incluindo comportamento inadequado sustentado, ass\u00e9dio de um indiv\u00edduo, ou agress\u00e3o, ou deprecia\u00e7\u00e3o de classes de indiv\u00edduos. Consequ\u00eancia : banimento permanente de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro a comunidade.","title":"4. Banimento Permanente"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#atribuicao","text":"Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 adaptado do [Contributor Covenant][homepage], vers\u00e3o 2.0, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/0/code_of_conduct.html. As Diretrizes de Impacto na Comunidade foram inspiradas no c\u00f3digo de conduta da Mozilla escada de aplica\u00e7\u00e3o .","title":"Atribui\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 11/09/2022 4.0 Tradu\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta Marcos Vin\u00edcius","title":"Versionamento"},{"location":"politicas/Contributor%27s_Guide/","text":"Contributor's Guide 'COMO CONTRIBUIR PARA O C\u00d3DIGO ABERTO' aceite PR's (pull requests) somente de novatos . Isso \u00e9 uma ajuda para novatos familiariza-se com o processo de contribui\u00e7\u00e3o. Issues podem ser submetidas por qualquer pessoa - desenvolvedores experientes ou novatos . Conte\u00fado Come\u00e7ando Submetendo um Pull Request Adicionando o README na Main Adicionando um README traduzido Adicionando arquivos do projeto Recursos \u00dateis Come\u00e7ando Se voc\u00ea \u00e9 novo no GIT ou Github, \u00e9 recomendado que veja GitHub para iniciantes antes de ir para o passo 2. Fork o projeto no GitHub. Guia de ajdua para Fork de reposit\u00f3rio . Clone do projeto. Guia de ajuda para clonar um reposit\u00f3rio Criar uma branch(ramo) para a issue que est\u00e1 trabalhando. shell git checkout -b update-readme-file Para clareza, nome de sua branch atualizacao-xxx ou correcao-xxx . O xxx \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o curta das mudan\u00e7as que est\u00e1 fazendo. Examplo incluir atualizacao-readme ou correcao-ortografica-na-contribuicao-md . Abra o projeto no seu editor de textp favorito, selecione o arquivo que far\u00e1 a contribui\u00e7\u00e3o, e fa\u00e7a suas altera\u00e7\u00f5es. Se estiver fazendo altera\u00e7\u00f5es no arquivo README.md , teria que ter conhecimento em Markdown. Visite aqui para ler sobre GitHub Markdown e aqui para praticar . Se est\u00e1 adicionando um novo projeto/organiza\u00e7\u00e3o ao README, tenha certeza de listar em ordem alfab\u00e9tica Se est\u00e1 adicionando uma nova organiza\u00e7\u00e3o. tenha certeza de adicooonar um t\u00f3rtulo de organiza\u00e7\u00e3o ao nome da organiza\u00e7\u00e3o. Isso ajudar\u00e1 a diferenciar projetos de organiza\u00e7\u00f5es. Adicionando suas modifica\u00e7\u00f5es no Git, Como fazer Add, Commit, Push, e Go . shell git add path/to/filename.ext Voc\u00ea pode adicionar todos os arquivos usando: shell git add . Note: usando o git add . ir\u00e1 automaticamente adicionar todos os arquivos. Voc\u1ebd pode fazer um git status para ver suas altera\u00e7\u00f5es, mas antes do git add . Commit suas mudan\u00e7as usando um coment\u00e1rios descritivo. shell git commit -m \"Breve descricao do Commit\" Push seus commit para o Fork do GitHub: shell git push -u origin branch-nome Submeta um pull request. Dentro do GitHub, visite o reposit\u00f3rio E deve procurar a sugest\u00e3o de como realizar um pull request. Enquanto est\u00e1 escrevendo o pull request, voc\u00ea pode adicionar Closes #XXX no corpo da mensagem #XXX \u00e9 a issue que voc\u00ea resolveu. Portanto, um exemplo seria Closes #42 a issue #42 \u00e9 fechada. Submetendo um Pull Request O que \u00e9 um Pull Request? Se voc\u00ea decide resolver uma issue, \u00e9 aconselh\u00e1vel verificar o t\u00f3pico de coment\u00e1rios para saber se outra pessoa n\u00e3o est\u00e1 resolvendo a mesma issue. Se ningu\u00e9m estiver trabalhando nela, deixe um coment\u00e1rio sinalizando que pretende trabalhar. FAzendo isso, outras pessoas n\u00e3o far\u00e3o trabalho duplicado acidentalmente. Em uma situa\u00e7\u00e3o que algu\u00e9m decide resolver uma issue mas n\u00e3o continua por um per\u00edodo de tempo, de 2 ou 3 semanas, \u00e9 aceit\u00e1vel pegar essa issue, mas fa\u00e7a um comet\u00e1rio dizendo que tem essa inten\u00e7\u00e3o. Nota : Todo projeto de c\u00f3digo-aberto tem um arquivo CONTRIBUTING.md , por favor tenha a certeza de ler antes de subir um pull request; caso contr\u00e1rio, ele pode ser rejeitado. No entanto, se n\u00e3o encontrou um arquivo CONTRIBUTING.md, voc\u00ea pode enviar o pull request mas de uma maneira descritiva. Adicionando o README a p\u00e1gina principal O arquivo README.md da p\u00e1gina principal uma lista de recursos \u00fateis para iniciantes que querem contribuir para um porjeto de c\u00f3digo-aberto. Voc\u00ea pode contribuir para est\u00e1 p\u00e1gina adicionando um link Markdown-formatado. \u00c9 algo similar ao exemplo abaixo. - [Title of the page](www.websitename.com/slug-name-here) - Add a description of why I should look at this site Se estiver em d\u00favida, pode olhar a lista de itens submetidos para saber como \u00e9 formatada as contribui\u00e7\u00f5es. Recursos \u00fateis Pro GIT Book Try Git Git/ Git Hub on Windows","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/Contributor%27s_Guide/#contributors-guide","text":"'COMO CONTRIBUIR PARA O C\u00d3DIGO ABERTO' aceite PR's (pull requests) somente de novatos . Isso \u00e9 uma ajuda para novatos familiariza-se com o processo de contribui\u00e7\u00e3o. Issues podem ser submetidas por qualquer pessoa - desenvolvedores experientes ou novatos . Conte\u00fado Come\u00e7ando Submetendo um Pull Request Adicionando o README na Main Adicionando um README traduzido Adicionando arquivos do projeto Recursos \u00dateis","title":"Contributor's Guide"},{"location":"politicas/Contributor%27s_Guide/#comecando","text":"Se voc\u00ea \u00e9 novo no GIT ou Github, \u00e9 recomendado que veja GitHub para iniciantes antes de ir para o passo 2. Fork o projeto no GitHub. Guia de ajdua para Fork de reposit\u00f3rio . Clone do projeto. Guia de ajuda para clonar um reposit\u00f3rio Criar uma branch(ramo) para a issue que est\u00e1 trabalhando. shell git checkout -b update-readme-file Para clareza, nome de sua branch atualizacao-xxx ou correcao-xxx . O xxx \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o curta das mudan\u00e7as que est\u00e1 fazendo. Examplo incluir atualizacao-readme ou correcao-ortografica-na-contribuicao-md . Abra o projeto no seu editor de textp favorito, selecione o arquivo que far\u00e1 a contribui\u00e7\u00e3o, e fa\u00e7a suas altera\u00e7\u00f5es. Se estiver fazendo altera\u00e7\u00f5es no arquivo README.md , teria que ter conhecimento em Markdown. Visite aqui para ler sobre GitHub Markdown e aqui para praticar . Se est\u00e1 adicionando um novo projeto/organiza\u00e7\u00e3o ao README, tenha certeza de listar em ordem alfab\u00e9tica Se est\u00e1 adicionando uma nova organiza\u00e7\u00e3o. tenha certeza de adicooonar um t\u00f3rtulo de organiza\u00e7\u00e3o ao nome da organiza\u00e7\u00e3o. Isso ajudar\u00e1 a diferenciar projetos de organiza\u00e7\u00f5es. Adicionando suas modifica\u00e7\u00f5es no Git, Como fazer Add, Commit, Push, e Go . shell git add path/to/filename.ext Voc\u00ea pode adicionar todos os arquivos usando: shell git add . Note: usando o git add . ir\u00e1 automaticamente adicionar todos os arquivos. Voc\u1ebd pode fazer um git status para ver suas altera\u00e7\u00f5es, mas antes do git add . Commit suas mudan\u00e7as usando um coment\u00e1rios descritivo. shell git commit -m \"Breve descricao do Commit\" Push seus commit para o Fork do GitHub: shell git push -u origin branch-nome Submeta um pull request. Dentro do GitHub, visite o reposit\u00f3rio E deve procurar a sugest\u00e3o de como realizar um pull request. Enquanto est\u00e1 escrevendo o pull request, voc\u00ea pode adicionar Closes #XXX no corpo da mensagem #XXX \u00e9 a issue que voc\u00ea resolveu. Portanto, um exemplo seria Closes #42 a issue #42 \u00e9 fechada.","title":"Come\u00e7ando"},{"location":"politicas/Contributor%27s_Guide/#submetendo-um-pull-request","text":"O que \u00e9 um Pull Request? Se voc\u00ea decide resolver uma issue, \u00e9 aconselh\u00e1vel verificar o t\u00f3pico de coment\u00e1rios para saber se outra pessoa n\u00e3o est\u00e1 resolvendo a mesma issue. Se ningu\u00e9m estiver trabalhando nela, deixe um coment\u00e1rio sinalizando que pretende trabalhar. FAzendo isso, outras pessoas n\u00e3o far\u00e3o trabalho duplicado acidentalmente. Em uma situa\u00e7\u00e3o que algu\u00e9m decide resolver uma issue mas n\u00e3o continua por um per\u00edodo de tempo, de 2 ou 3 semanas, \u00e9 aceit\u00e1vel pegar essa issue, mas fa\u00e7a um comet\u00e1rio dizendo que tem essa inten\u00e7\u00e3o. Nota : Todo projeto de c\u00f3digo-aberto tem um arquivo CONTRIBUTING.md , por favor tenha a certeza de ler antes de subir um pull request; caso contr\u00e1rio, ele pode ser rejeitado. No entanto, se n\u00e3o encontrou um arquivo CONTRIBUTING.md, voc\u00ea pode enviar o pull request mas de uma maneira descritiva.","title":"Submetendo um Pull Request"},{"location":"politicas/Contributor%27s_Guide/#adicionando-o-readme-a-pagina-principal","text":"O arquivo README.md da p\u00e1gina principal uma lista de recursos \u00fateis para iniciantes que querem contribuir para um porjeto de c\u00f3digo-aberto. Voc\u00ea pode contribuir para est\u00e1 p\u00e1gina adicionando um link Markdown-formatado. \u00c9 algo similar ao exemplo abaixo. - [Title of the page](www.websitename.com/slug-name-here) - Add a description of why I should look at this site Se estiver em d\u00favida, pode olhar a lista de itens submetidos para saber como \u00e9 formatada as contribui\u00e7\u00f5es.","title":"Adicionando o README a p\u00e1gina principal"},{"location":"politicas/Contributor%27s_Guide/#recursos-uteis","text":"Pro GIT Book Try Git Git/ Git Hub on Windows","title":"Recursos \u00fateis"},{"location":"politicas/padrao-wiki/","text":"Padr\u00e3o para Documentos da Wiki Este documento tem como objetivo apresentar a padroniza\u00e7\u00e3o para os documentos que ser\u00e3o adicionados na WIKI de documenta\u00e7\u00e3o do projeto Visualeasy , para o 1\u00ba semestre de 2022 da disciplina Engenharia de Produto de Software (EPS). A primeira recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 quanto aos t\u00edtulos do documento. Deve-se diferenciar t\u00edtulos e subt\u00edtulos da seguinte forma: T\u00edtulo Usado para caracterizar o t\u00edtulo principal do documento. Subt\u00edtulo 1 Utilizado para t\u00f3picos principais do texto. Subt\u00edtulo 2 Aplicado em subse\u00e7\u00f5es dos t\u00f3picos do texto. Padr\u00f5es de texto Quanto aos textos, listam-se as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es: Todos os textos devem ser justifados, utilizando a label: <p align=\"justify\"> TEXTO </p> ; Palavras estrangeiras devem ser escritas em It\u00e1lico , utilizando a label: <i> TEXTO EM IT\u00c1LICO </i> ; Para destacar alguma palavra ou trecho do texto, deve-se usar Negrito , utilizando a label: <b> TEXTO EM NEGRITO </b> ; Para pular uma linha, o seguinte comando pode ser utilizado: <br> Listas Se for necess\u00e1rio o uso de listas, elas devem ser da seguinte forma: +: Para ponto principal; -: :Para subpontos. Primeiro ponto Segundo ponto Terceiro ponto Primeiro subponto do terceiro ponto Segundo subponto do terceiro ponto Quarto ponto Imagens Imagens devem ser adicionadas utilizando o seguinte comando: ![apelido do arquivo](URL do arquivo) E devem conter uma legenda, para detalhar do que se trata a imagem: Figura 1 - Exemplo de legenda para a imagem. V\u00eddeos Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00eddeos, eles devem ser adicionados ao documento utilizando o seguinte c\u00f3digo: <iframe width=\"1366\" height=\"483\" src=\"https://www.youtube.com/embed/ABzDOSQkhTM\" title=\"Imagens Incr\u00edveis da Natureza (4k)\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen></iframe> Arquivos PDF Esse navegador n\u00e3o suporta arquivos em PDF. Por favor, fa\u00e7a o download do arquivo para visualizar: Download PDF . <object data=\"../../docs/politicas/pdf-exemplo.pdf\" type=\"application/pdf\" width=\"700px\" height=\"400px\"> <embed src=\"../../docs/politicas/pdf-exemplo.pdf\"> <p>Esse navegador n\u00e3o suporta arquivos em PDF's. Por favor, fa\u00e7a o download do arquivo para visualizar: <a href=\"../../docs/politicas/pdf-exemplo.pdf\">Download PDF</a>.</p> </embed> </object> Tabelas A tabelas devem ser estruturadas da seguinte forma: T\u00edtulo 1 T\u00edtulo 2 T\u00edtulo 3 Dado 1.1 Dado 2.1 Dado 3.1 Dado 1.2 Dado 2.2 Dado 3.2 Dado 1.3 Dado 2.3 Dado 3.3 Tabelas de versionamento Todos os documentos adicionados nesta WIKI devem conter, ao final da p\u00e1gina, uma tabela de versionamento contendo as seguintes informa\u00e7\u00f5es: Data da cria\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o do documento (DD/MM/AAAA); Vers\u00e3o do documento, que inicia em 1.0; Descri\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a que foi feita no documento; Nome do autor ou autores do documento, com link para a conta do github do referente autor: [Nome do autor](Link para a conta do GitHub do autor) . Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 12/07/2022 1.0 Adiciona regras de padroniza\u00e7\u00e3o da WIKI Bruna Santos , Damarcones Porto , Itallo Gravina","title":"Padr\u00e3o da Wiki"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#padrao-para-documentos-da-wiki","text":"Este documento tem como objetivo apresentar a padroniza\u00e7\u00e3o para os documentos que ser\u00e3o adicionados na WIKI de documenta\u00e7\u00e3o do projeto Visualeasy , para o 1\u00ba semestre de 2022 da disciplina Engenharia de Produto de Software (EPS). A primeira recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 quanto aos t\u00edtulos do documento. Deve-se diferenciar t\u00edtulos e subt\u00edtulos da seguinte forma:","title":"Padr\u00e3o para Documentos da Wiki"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#titulo","text":"Usado para caracterizar o t\u00edtulo principal do documento.","title":"T\u00edtulo"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#subtitulo-1","text":"Utilizado para t\u00f3picos principais do texto.","title":"Subt\u00edtulo 1"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#subtitulo-2","text":"Aplicado em subse\u00e7\u00f5es dos t\u00f3picos do texto.","title":"Subt\u00edtulo 2"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#padroes-de-texto","text":"Quanto aos textos, listam-se as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es: Todos os textos devem ser justifados, utilizando a label: <p align=\"justify\"> TEXTO </p> ; Palavras estrangeiras devem ser escritas em It\u00e1lico , utilizando a label: <i> TEXTO EM IT\u00c1LICO </i> ; Para destacar alguma palavra ou trecho do texto, deve-se usar Negrito , utilizando a label: <b> TEXTO EM NEGRITO </b> ; Para pular uma linha, o seguinte comando pode ser utilizado: <br>","title":"Padr\u00f5es de texto"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#listas","text":"Se for necess\u00e1rio o uso de listas, elas devem ser da seguinte forma: +: Para ponto principal; -: :Para subpontos. Primeiro ponto Segundo ponto Terceiro ponto Primeiro subponto do terceiro ponto Segundo subponto do terceiro ponto Quarto ponto","title":"Listas"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#imagens","text":"Imagens devem ser adicionadas utilizando o seguinte comando: ![apelido do arquivo](URL do arquivo) E devem conter uma legenda, para detalhar do que se trata a imagem: Figura 1 - Exemplo de legenda para a imagem.","title":"Imagens"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#videos","text":"Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00eddeos, eles devem ser adicionados ao documento utilizando o seguinte c\u00f3digo: <iframe width=\"1366\" height=\"483\" src=\"https://www.youtube.com/embed/ABzDOSQkhTM\" title=\"Imagens Incr\u00edveis da Natureza (4k)\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen></iframe>","title":"V\u00eddeos"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#arquivos-pdf","text":"Esse navegador n\u00e3o suporta arquivos em PDF. Por favor, fa\u00e7a o download do arquivo para visualizar: Download PDF . <object data=\"../../docs/politicas/pdf-exemplo.pdf\" type=\"application/pdf\" width=\"700px\" height=\"400px\"> <embed src=\"../../docs/politicas/pdf-exemplo.pdf\"> <p>Esse navegador n\u00e3o suporta arquivos em PDF's. Por favor, fa\u00e7a o download do arquivo para visualizar: <a href=\"../../docs/politicas/pdf-exemplo.pdf\">Download PDF</a>.</p> </embed> </object>","title":"Arquivos PDF"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#tabelas","text":"A tabelas devem ser estruturadas da seguinte forma: T\u00edtulo 1 T\u00edtulo 2 T\u00edtulo 3 Dado 1.1 Dado 2.1 Dado 3.1 Dado 1.2 Dado 2.2 Dado 3.2 Dado 1.3 Dado 2.3 Dado 3.3","title":"Tabelas"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#tabelas-de-versionamento","text":"Todos os documentos adicionados nesta WIKI devem conter, ao final da p\u00e1gina, uma tabela de versionamento contendo as seguintes informa\u00e7\u00f5es: Data da cria\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o do documento (DD/MM/AAAA); Vers\u00e3o do documento, que inicia em 1.0; Descri\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a que foi feita no documento; Nome do autor ou autores do documento, com link para a conta do github do referente autor: [Nome do autor](Link para a conta do GitHub do autor) .","title":"Tabelas de versionamento"},{"location":"politicas/padrao-wiki/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 12/07/2022 1.0 Adiciona regras de padroniza\u00e7\u00e3o da WIKI Bruna Santos , Damarcones Porto , Itallo Gravina","title":"Versionamento"},{"location":"politicas/politica_de_US/","text":"Pol\u00edtica de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio(US) devem seguir o padr\u00e3o a seguir: Descri\u00e7\u00e3o: Um breve enunciado do que se trata a hist\u00f3ria e os objetivos do usu\u00e1rio com ela. Screenshots: Prints do prot\u00f3tipo de alta fidelidade para representar melhor a US. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: quais as caracter\u00edsticas que devem estar prontas para a US ser finalizada. Tarefas do Back-end: descrever todas as tarefas da US que s\u00e3o de responsabilidade do back-end. Tarefas do Front-end: descrever todas as tarefas da US que s\u00e3o de responsabilidade do front-end. C\u00f3digo a ser usado ## Descri\u00e7\u00e3o **Screenshots** ## Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - [ ] - [ ] - [ ] ## Tarefas Back: - [ ] - [ ] - [ ] ## Tarefas Front: - [ ] - [ ] - [ ] Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 09/08/2022 1.0 Adiciona pol\u00edticas de US Damarcones Porto 09/08/2022 1.1 Revis\u00e3o gramatical Gustavo Duarte Moreira","title":"Polit\u00edca de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio"},{"location":"politicas/politica_de_US/#politica-de-historias-de-usuario","text":"As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio(US) devem seguir o padr\u00e3o a seguir: Descri\u00e7\u00e3o: Um breve enunciado do que se trata a hist\u00f3ria e os objetivos do usu\u00e1rio com ela. Screenshots: Prints do prot\u00f3tipo de alta fidelidade para representar melhor a US. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: quais as caracter\u00edsticas que devem estar prontas para a US ser finalizada. Tarefas do Back-end: descrever todas as tarefas da US que s\u00e3o de responsabilidade do back-end. Tarefas do Front-end: descrever todas as tarefas da US que s\u00e3o de responsabilidade do front-end.","title":"Pol\u00edtica de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio"},{"location":"politicas/politica_de_US/#codigo-a-ser-usado","text":"## Descri\u00e7\u00e3o **Screenshots** ## Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - [ ] - [ ] - [ ] ## Tarefas Back: - [ ] - [ ] - [ ] ## Tarefas Front: - [ ] - [ ] - [ ]","title":"C\u00f3digo a ser usado"},{"location":"politicas/politica_de_US/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 09/08/2022 1.0 Adiciona pol\u00edticas de US Damarcones Porto 09/08/2022 1.1 Revis\u00e3o gramatical Gustavo Duarte Moreira","title":"Versionamento"},{"location":"politicas/politica_de_branch/","text":"Pol\u00edtica de Branchs Nesse projeto as branchs dever\u00e3o seguir o seguinte formato: O nome da branch dever\u00e1 estar relacionado com a issue correspondente e possuir numera\u00e7\u00e3o correspondente ao n\u00famero da issue relacionada. Exemplo: 03_mapa_mental A nome da branch dever\u00e1 seguir o padr\u00e3o: x_nome_da_branch, onde x corresponde ao n\u00famero da issue. Exemplo: 03_mapa_mental Caso a branch n\u00e3o possua issue relacionada, seu nome segue o padr\u00e3o sem a numera\u00e7\u00e3o Exemplo: mapa_mental Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 23/06/2022 1.0 Adiciona pol\u00edticas de branchs itallo Gravina","title":"Pol\u00edtica de Branch"},{"location":"politicas/politica_de_branch/#politica-de-branchs","text":"Nesse projeto as branchs dever\u00e3o seguir o seguinte formato: O nome da branch dever\u00e1 estar relacionado com a issue correspondente e possuir numera\u00e7\u00e3o correspondente ao n\u00famero da issue relacionada. Exemplo: 03_mapa_mental A nome da branch dever\u00e1 seguir o padr\u00e3o: x_nome_da_branch, onde x corresponde ao n\u00famero da issue. Exemplo: 03_mapa_mental Caso a branch n\u00e3o possua issue relacionada, seu nome segue o padr\u00e3o sem a numera\u00e7\u00e3o Exemplo: mapa_mental","title":"Pol\u00edtica de Branchs"},{"location":"politicas/politica_de_branch/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 23/06/2022 1.0 Adiciona pol\u00edticas de branchs itallo Gravina","title":"Versionamento"},{"location":"politicas/politica_de_commits/","text":"Pol\u00edtica de Commits Os commits dever\u00e3o ser feitos de maneira sucinta, trazendo uma breve descri\u00e7\u00e3o do que foi realizado. Os commits devem ser at\u00f4micos e significativos, fazendo uma breve descri\u00e7\u00e3o do que foi implementado. Os commits devem ser escritos em portugu\u00eas. Exemplo: #31(id issue) Adiciona documento de vis\u00e3o Os commits que possu\u00edrem mais de um autor dever\u00e3o ser escritos utilizando a co-autoria, que segue o seguinte padr\u00e3o: \u00e9 escrita a mensagem do commit , pulam-se duas linhas e depois s\u00e3o descritas as co-autorias. Exemplo: Adiciona documento de vis\u00e3o Co-authored-By: Itallo Gravina <itallo.gravina@gmail.com> Co-authored-By: Gabrielle Strela <gabriel2010@gmail.com> Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 23/06/2022 1.0 Pol\u00edtica de Commits itallo Gravina","title":"Pol\u00edtica de Commits"},{"location":"politicas/politica_de_commits/#politica-de-commits","text":"Os commits dever\u00e3o ser feitos de maneira sucinta, trazendo uma breve descri\u00e7\u00e3o do que foi realizado. Os commits devem ser at\u00f4micos e significativos, fazendo uma breve descri\u00e7\u00e3o do que foi implementado. Os commits devem ser escritos em portugu\u00eas. Exemplo: #31(id issue) Adiciona documento de vis\u00e3o Os commits que possu\u00edrem mais de um autor dever\u00e3o ser escritos utilizando a co-autoria, que segue o seguinte padr\u00e3o: \u00e9 escrita a mensagem do commit , pulam-se duas linhas e depois s\u00e3o descritas as co-autorias. Exemplo: Adiciona documento de vis\u00e3o Co-authored-By: Itallo Gravina <itallo.gravina@gmail.com> Co-authored-By: Gabrielle Strela <gabriel2010@gmail.com>","title":"Pol\u00edtica de Commits"},{"location":"politicas/politica_de_commits/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 23/06/2022 1.0 Pol\u00edtica de Commits itallo Gravina","title":"Versionamento"},{"location":"politicas/politica_de_issues/","text":"Pol\u00edtica de Issues Para a cria\u00e7\u00e3o de issues nesse projeto dever\u00e3o ser utilizados os templates disponibilizados no reposit\u00f3rio, em casos de sugest\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o de um recurso (Feature request) ou de relat\u00f3rio de erros (Bug report), e caso n\u00e3o se encaixe nos dois tipos citados, dever\u00e1 seguir outras pol\u00edticas presentes no projeto. Al\u00e9m disso, os crit\u00e9rios a seguir tamb\u00e9m devem ser seguidos: A issue dever\u00e1 ser atribuida a pelo menos um colaborador do projeto, atrav\u00e9s do recurso Assignees. A issue dever\u00e1 possuir labels e milestone correspondentes, com a finalidade de manter a rastreabilidade. Templates Feature Request Bug Report Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 23/06/2022 1.0 Pol\u00edtica de Issues itallo Gravina 10/08/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o dos templates Jo\u00e3o Pedro Moura","title":"Pol\u00edtica de Issues"},{"location":"politicas/politica_de_issues/#politica-de-issues","text":"Para a cria\u00e7\u00e3o de issues nesse projeto dever\u00e3o ser utilizados os templates disponibilizados no reposit\u00f3rio, em casos de sugest\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o de um recurso (Feature request) ou de relat\u00f3rio de erros (Bug report), e caso n\u00e3o se encaixe nos dois tipos citados, dever\u00e1 seguir outras pol\u00edticas presentes no projeto. Al\u00e9m disso, os crit\u00e9rios a seguir tamb\u00e9m devem ser seguidos: A issue dever\u00e1 ser atribuida a pelo menos um colaborador do projeto, atrav\u00e9s do recurso Assignees. A issue dever\u00e1 possuir labels e milestone correspondentes, com a finalidade de manter a rastreabilidade.","title":"Pol\u00edtica de Issues"},{"location":"politicas/politica_de_issues/#templates","text":"","title":"Templates"},{"location":"politicas/politica_de_issues/#feature-request","text":"","title":"Feature Request"},{"location":"politicas/politica_de_issues/#bug-report","text":"","title":"Bug Report"},{"location":"politicas/politica_de_issues/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 23/06/2022 1.0 Pol\u00edtica de Issues itallo Gravina 10/08/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o dos templates Jo\u00e3o Pedro Moura","title":"Versionamento"},{"location":"politicas/politica_de_melhoria/","text":"Pol\u00edtica de Melhoria(Enchancement) As propostas de melhoria devem seguir o padr\u00e3o a seguir: T\u00edtulo: A proposta deve ser intitulada com base em sua inten\u00e7\u00e3o. Proposto por: (opcional: inserir nome ou organiza\u00e7\u00e3o) Proposta: Elaborar e apresentar a proposta de melhoria. Personalize conforme necess\u00e1rio. C\u00f3digo a ser usado <!--*Este \u00e9 um modelo para propostas de melhoria do Visualeasy. Este modelo serve como um guia inicial e deve ser personalizado caso necess\u00e1rio. Remover este texto.*)--> Avise os desenvolvedores do Visualeasy da sua proposta. # Proposta de Melhoria do Visualeasy O objetivo deste documento \u00e9 descrever uma proposta de melhoria para o Visualeasy. *T\u00edtulo:* A proposta deve ser intitulada com base em sua inten\u00e7\u00e3o. Por exemplo. - *Melhoria do gr\u00e1fico com adi\u00e7\u00e3o de zoom por per\u00edodo* - *Possibilidade de carregar dados de uma planilha excel* ## Proposto por: *(opcional: inserir nome ou organiza\u00e7\u00e3o)* ## Proposta: <ol type=\"a\"> <li>Melhoria A</li> <i>Elaborar e apresentar a proposta de melhoria. Personalize conforme necess\u00e1rio.</i> </ol> Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 10/08/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do template de melhoria Gustavo Duarte Moreira","title":"Pol\u00edtica de Melhoria"},{"location":"politicas/politica_de_melhoria/#politica-de-melhoriaenchancement","text":"As propostas de melhoria devem seguir o padr\u00e3o a seguir: T\u00edtulo: A proposta deve ser intitulada com base em sua inten\u00e7\u00e3o. Proposto por: (opcional: inserir nome ou organiza\u00e7\u00e3o) Proposta: Elaborar e apresentar a proposta de melhoria. Personalize conforme necess\u00e1rio.","title":"Pol\u00edtica de Melhoria(Enchancement)"},{"location":"politicas/politica_de_melhoria/#codigo-a-ser-usado","text":"<!--*Este \u00e9 um modelo para propostas de melhoria do Visualeasy. Este modelo serve como um guia inicial e deve ser personalizado caso necess\u00e1rio. Remover este texto.*)--> Avise os desenvolvedores do Visualeasy da sua proposta. # Proposta de Melhoria do Visualeasy O objetivo deste documento \u00e9 descrever uma proposta de melhoria para o Visualeasy. *T\u00edtulo:* A proposta deve ser intitulada com base em sua inten\u00e7\u00e3o. Por exemplo. - *Melhoria do gr\u00e1fico com adi\u00e7\u00e3o de zoom por per\u00edodo* - *Possibilidade de carregar dados de uma planilha excel* ## Proposto por: *(opcional: inserir nome ou organiza\u00e7\u00e3o)* ## Proposta: <ol type=\"a\"> <li>Melhoria A</li> <i>Elaborar e apresentar a proposta de melhoria. Personalize conforme necess\u00e1rio.</i> </ol>","title":"C\u00f3digo a ser usado"},{"location":"politicas/politica_de_melhoria/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 10/08/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do template de melhoria Gustavo Duarte Moreira","title":"Versionamento"},{"location":"politicas/politica_de_pull_request/","text":"Pol\u00edticas de Pull Request Para abrir um Pull Request nesse projeto dever\u00e1 ser utilizado o template de pull request disponibilizado no reposit\u00f3rio do projeto. Al\u00e9m disso, os crit\u00e9rios a seguir tamb\u00e9m devem ser seguidos: O pull request dever\u00e1 possuir pelo menos um Reviewer , que ser\u00e1 um dos membros do time respons\u00e1vel pelo projeto. \u00c9 prefer\u00edvel que os reviewers n\u00e3o tenham realizado altera\u00e7\u00f5es presentes no pull request. O pull request dever\u00e1 possuir Assignees , que s\u00e3o os contribuidores respons\u00e1veis pelas altera\u00e7\u00f5es realizadas no pull request. O pull request dever\u00e1 possuir Labels relacionadas/similares \u00e0s labels usadas na issue correspondente. Template ### Descri\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00f5es e justificativas a respeito das mudan\u00e7as que voc\u00ea realizou. ### Tipo de mudan\u00e7a (Marque \"x\") - [ ] Corre\u00e7\u00e3o de bug - [ ] Nova funcionalidade - [ ] Documenta\u00e7\u00e3o ### Issue relacionada Fix #<n\u00famero da issue> ### Checklist - [ ] Li o documento [CONTRIBUTING](https://fga-eps-mds.github.io/2022-1-Visualeasy-Doc/politicas/Contributor%27s_Guide/) - [ ] Adicionei testes relacionados as minhas mudan\u00e7as (se necess\u00e1rio) - [ ] Documentei minhas mudan\u00e7as (se necess\u00e1rio) - [ ] Todos os testes est\u00e3o passando - [ ] Revisei minhas altera\u00e7\u00f5es - [ ] Resolvi eventuais conflitos No Template acima os trechos necess\u00e1rios devem ser substitu\u00eddos e os campos adequados marcados. Abaixo est\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o de cada t\u00f3pico assim como as mudan\u00e7as necess\u00e1rias: - Descri\u00e7\u00e3o: Uma breve descri\u00e7\u00e3o do pull request . O texto da descri\u00e7\u00e3o deve substituir as instru\u00e7\u00f5es presentes. - Tipo de mudan\u00e7a: A natureza das mudan\u00e7as do pull request . Para marcar basta substituir os espa\u00e7o entre os colchetes por \"x\". - Issue relacionada: A issue relacionada \u00e0s mudan\u00e7as que foram adicionadas no pull request . Necess\u00e1rio apenas trocar o texto ap\u00f3s o \"#\" pelo n\u00famero da issue . - Checklist: Uma lista de controle para checar se os requisitos aplic\u00e1veis ao pull request foram satisfeitos. A marca\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m acontece trocando o espa\u00e7o por \"x\". Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 23/06/2022 1.0 Adiciona pol\u00edticas de branchs itallo Gravina 09/08/2022 1.1 Adiciona template de pull request Gabriel Batalha","title":"Pol\u00edtica de Pull Requests"},{"location":"politicas/politica_de_pull_request/#politicas-de-pull-request","text":"Para abrir um Pull Request nesse projeto dever\u00e1 ser utilizado o template de pull request disponibilizado no reposit\u00f3rio do projeto. Al\u00e9m disso, os crit\u00e9rios a seguir tamb\u00e9m devem ser seguidos: O pull request dever\u00e1 possuir pelo menos um Reviewer , que ser\u00e1 um dos membros do time respons\u00e1vel pelo projeto. \u00c9 prefer\u00edvel que os reviewers n\u00e3o tenham realizado altera\u00e7\u00f5es presentes no pull request. O pull request dever\u00e1 possuir Assignees , que s\u00e3o os contribuidores respons\u00e1veis pelas altera\u00e7\u00f5es realizadas no pull request. O pull request dever\u00e1 possuir Labels relacionadas/similares \u00e0s labels usadas na issue correspondente.","title":"Pol\u00edticas de Pull Request"},{"location":"politicas/politica_de_pull_request/#template","text":"### Descri\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00f5es e justificativas a respeito das mudan\u00e7as que voc\u00ea realizou. ### Tipo de mudan\u00e7a (Marque \"x\") - [ ] Corre\u00e7\u00e3o de bug - [ ] Nova funcionalidade - [ ] Documenta\u00e7\u00e3o ### Issue relacionada Fix #<n\u00famero da issue> ### Checklist - [ ] Li o documento [CONTRIBUTING](https://fga-eps-mds.github.io/2022-1-Visualeasy-Doc/politicas/Contributor%27s_Guide/) - [ ] Adicionei testes relacionados as minhas mudan\u00e7as (se necess\u00e1rio) - [ ] Documentei minhas mudan\u00e7as (se necess\u00e1rio) - [ ] Todos os testes est\u00e3o passando - [ ] Revisei minhas altera\u00e7\u00f5es - [ ] Resolvi eventuais conflitos No Template acima os trechos necess\u00e1rios devem ser substitu\u00eddos e os campos adequados marcados. Abaixo est\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o de cada t\u00f3pico assim como as mudan\u00e7as necess\u00e1rias: - Descri\u00e7\u00e3o: Uma breve descri\u00e7\u00e3o do pull request . O texto da descri\u00e7\u00e3o deve substituir as instru\u00e7\u00f5es presentes. - Tipo de mudan\u00e7a: A natureza das mudan\u00e7as do pull request . Para marcar basta substituir os espa\u00e7o entre os colchetes por \"x\". - Issue relacionada: A issue relacionada \u00e0s mudan\u00e7as que foram adicionadas no pull request . Necess\u00e1rio apenas trocar o texto ap\u00f3s o \"#\" pelo n\u00famero da issue . - Checklist: Uma lista de controle para checar se os requisitos aplic\u00e1veis ao pull request foram satisfeitos. A marca\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m acontece trocando o espa\u00e7o por \"x\".","title":"Template"},{"location":"politicas/politica_de_pull_request/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 23/06/2022 1.0 Adiciona pol\u00edticas de branchs itallo Gravina 09/08/2022 1.1 Adiciona template de pull request Gabriel Batalha","title":"Versionamento"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/","text":"C\u00f3digo de Conduta do Conv\u00eanio do Contribuinte Nosso Compromisso N\u00f3s, como membros, colaboradores e l\u00edderes, nos comprometemos a fazer a participa\u00e7\u00e3o em nosso comunidade uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todos, independentemente da idade, corpo tamanho, defici\u00eancia vis\u00edvel ou invis\u00edvel, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, g\u00eanero identidade e express\u00e3o, n\u00edvel de experi\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, status socioecon\u00f4mico, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, religi\u00e3o ou identidade sexual e orienta\u00e7\u00e3o. Comprometemo-nos a agir e interagir para contribuir para um ambiente aberto, acolhedor, comunidade diversificada, inclusiva e saud\u00e1vel. Nossos padr\u00f5es Exemplos de comportamentos que contribuem para um ambiente positivo para os nossos comunidade incluem: Demonstrar empatia e bondade para com outras pessoas Ser respeitoso com as diferentes opini\u00f5es, pontos de vista e experi\u00eancias Dar e aceitar graciosamente feedback construtivo Aceitar a responsabilidade e pedir desculpas aos afetados por nossos erros, e aprendendo com a experi\u00eancia Concentrar-se no que \u00e9 melhor n\u00e3o apenas para n\u00f3s como indiv\u00edduos, mas para o comunidade geral Exemplos de comportamento inaceit\u00e1vel incluem: O uso de linguagem ou imagens sexualizadas e aten\u00e7\u00e3o sexual ou adiantamentos de qualquer tipo Trolling, coment\u00e1rios insultuosos ou depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado Publica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es privadas de outras pessoas, como f\u00edsico ou e-mail endere\u00e7o, sem sua permiss\u00e3o expl\u00edcita Outras condutas que possam ser razoavelmente consideradas inadequadas em um ambiente profissional Responsabilidades de Execu\u00e7\u00e3o Os l\u00edderes comunit\u00e1rios s\u00e3o respons\u00e1veis \u200b\u200bpor esclarecer e fazer cumprir nossos padr\u00f5es de comportamento aceit\u00e1vel e tomar\u00e1 as medidas corretivas apropriadas e justas resposta a qualquer comportamento que considerem inadequado, amea\u00e7ador, ofensivo, ou prejudicial. Os l\u00edderes da comunidade t\u00eam o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digo, edi\u00e7\u00f5es wiki, quest\u00f5es e outras contribui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o n\u00e3o alinhado a este C\u00f3digo de Conduta, e comunicar\u00e1 os motivos da modera\u00e7\u00e3o decis\u00f5es quando apropriado. Alcance Este C\u00f3digo de Conduta aplica-se a todos os espa\u00e7os comunit\u00e1rios e tamb\u00e9m quando um indiv\u00edduo est\u00e1 representando oficialmente a comunidade em espa\u00e7os p\u00fablicos. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o de nossa comunidade incluem o uso de um endere\u00e7o de e-mail oficial, postar por meio de uma conta oficial de m\u00eddia social ou agindo como um representante em um evento online ou offline. Aplica\u00e7\u00e3o Casos de comportamento abusivo, de ass\u00e9dio ou de outra forma inaceit\u00e1vel podem ser reportado aos l\u00edderes comunit\u00e1rios respons\u00e1veis \u200b\u200bpela fiscaliza\u00e7\u00e3o . Todas as reclama\u00e7\u00f5es ser\u00e3o analisadas e investigadas prontamente e de forma justa. Todos os l\u00edderes comunit\u00e1rios s\u00e3o obrigados a respeitar a privacidade e a seguran\u00e7a do relator de qualquer incidente. Diretrizes de aplica\u00e7\u00e3o Os l\u00edderes comunit\u00e1rios seguir\u00e3o estas Diretrizes de Impacto na Comunidade para determinar as consequ\u00eancias de qualquer a\u00e7\u00e3o que considerem violar este C\u00f3digo de Conduta: 1. Corre\u00e7\u00e3o Impacto na comunidade : uso de linguagem impr\u00f3pria ou outro comportamento considerado pouco profissional ou indesej\u00e1vel na comunidade. Consequ\u00eancia : Uma advert\u00eancia privada por escrito dos l\u00edderes comunit\u00e1rios, fornecendo clareza sobre a natureza da viola\u00e7\u00e3o e uma explica\u00e7\u00e3o de p\u00f4r que o comportamento era inadequado. Um pedido de desculpas p\u00fablico pode ser solicitado. 2. Aviso Impacto na comunidade : uma viola\u00e7\u00e3o por meio de um \u00fanico incidente ou s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es. Consequ\u00eancia : um aviso com consequ\u00eancias para o comportamento continuado. N\u00e3o intera\u00e7\u00e3o com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitada com aqueles que aplicam o C\u00f3digo de Conduta, por um per\u00edodo especificado. Este inclui evitar intera\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os comunit\u00e1rios, bem como canais externos como as redes sociais. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a uma suspens\u00e3o tempor\u00e1ria ou proibi\u00e7\u00e3o permanente. 3. Banimento Tempor\u00e1rio Impacto na comunidade : uma viola\u00e7\u00e3o grave dos padr\u00f5es da comunidade, incluindo comportamento inadequado sustentado. Consequ\u00eancia : banimento tempor\u00e1rio de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o ou p\u00fablico comunica\u00e7\u00e3o com a comunidade por um determinado per\u00edodo de tempo. Nenhum p\u00fablico ou intera\u00e7\u00e3o privada com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitada com aqueles que aplicam o C\u00f3digo de Conduta, \u00e9 permitido durante este per\u00edodo. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a um banimento permanente. 4. Banimento Permanente Impacto na comunidade : Demonstrando um padr\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o da comunidade padr\u00f5es, incluindo comportamento inadequado sustentado, ass\u00e9dio de um indiv\u00edduo, ou agress\u00e3o, ou deprecia\u00e7\u00e3o de classes de indiv\u00edduos. Consequ\u00eancia : banimento permanente de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro a comunidade. Atribui\u00e7\u00e3o Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 adaptado do [Contributor Covenant][homepage], vers\u00e3o 2.0, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/0/code_of_conduct.html. As Diretrizes de Impacto na Comunidade foram inspiradas no c\u00f3digo de conduta da Mozilla escada de aplica\u00e7\u00e3o . Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 11/09/2022 4.0 Tradu\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta Marcos Vin\u00edcius","title":"C\u00f3digo de Conduta do Conv\u00eanio do Contribuinte"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#codigo-de-conduta-do-convenio-do-contribuinte","text":"","title":"C\u00f3digo de Conduta do Conv\u00eanio do Contribuinte"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#nosso-compromisso","text":"N\u00f3s, como membros, colaboradores e l\u00edderes, nos comprometemos a fazer a participa\u00e7\u00e3o em nosso comunidade uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todos, independentemente da idade, corpo tamanho, defici\u00eancia vis\u00edvel ou invis\u00edvel, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, g\u00eanero identidade e express\u00e3o, n\u00edvel de experi\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, status socioecon\u00f4mico, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, religi\u00e3o ou identidade sexual e orienta\u00e7\u00e3o. Comprometemo-nos a agir e interagir para contribuir para um ambiente aberto, acolhedor, comunidade diversificada, inclusiva e saud\u00e1vel.","title":"Nosso Compromisso"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#nossos-padroes","text":"Exemplos de comportamentos que contribuem para um ambiente positivo para os nossos comunidade incluem: Demonstrar empatia e bondade para com outras pessoas Ser respeitoso com as diferentes opini\u00f5es, pontos de vista e experi\u00eancias Dar e aceitar graciosamente feedback construtivo Aceitar a responsabilidade e pedir desculpas aos afetados por nossos erros, e aprendendo com a experi\u00eancia Concentrar-se no que \u00e9 melhor n\u00e3o apenas para n\u00f3s como indiv\u00edduos, mas para o comunidade geral Exemplos de comportamento inaceit\u00e1vel incluem: O uso de linguagem ou imagens sexualizadas e aten\u00e7\u00e3o sexual ou adiantamentos de qualquer tipo Trolling, coment\u00e1rios insultuosos ou depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado Publica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es privadas de outras pessoas, como f\u00edsico ou e-mail endere\u00e7o, sem sua permiss\u00e3o expl\u00edcita Outras condutas que possam ser razoavelmente consideradas inadequadas em um ambiente profissional","title":"Nossos padr\u00f5es"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#responsabilidades-de-execucao","text":"Os l\u00edderes comunit\u00e1rios s\u00e3o respons\u00e1veis \u200b\u200bpor esclarecer e fazer cumprir nossos padr\u00f5es de comportamento aceit\u00e1vel e tomar\u00e1 as medidas corretivas apropriadas e justas resposta a qualquer comportamento que considerem inadequado, amea\u00e7ador, ofensivo, ou prejudicial. Os l\u00edderes da comunidade t\u00eam o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digo, edi\u00e7\u00f5es wiki, quest\u00f5es e outras contribui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o n\u00e3o alinhado a este C\u00f3digo de Conduta, e comunicar\u00e1 os motivos da modera\u00e7\u00e3o decis\u00f5es quando apropriado.","title":"Responsabilidades de Execu\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#alcance","text":"Este C\u00f3digo de Conduta aplica-se a todos os espa\u00e7os comunit\u00e1rios e tamb\u00e9m quando um indiv\u00edduo est\u00e1 representando oficialmente a comunidade em espa\u00e7os p\u00fablicos. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o de nossa comunidade incluem o uso de um endere\u00e7o de e-mail oficial, postar por meio de uma conta oficial de m\u00eddia social ou agindo como um representante em um evento online ou offline.","title":"Alcance"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#aplicacao","text":"Casos de comportamento abusivo, de ass\u00e9dio ou de outra forma inaceit\u00e1vel podem ser reportado aos l\u00edderes comunit\u00e1rios respons\u00e1veis \u200b\u200bpela fiscaliza\u00e7\u00e3o . Todas as reclama\u00e7\u00f5es ser\u00e3o analisadas e investigadas prontamente e de forma justa. Todos os l\u00edderes comunit\u00e1rios s\u00e3o obrigados a respeitar a privacidade e a seguran\u00e7a do relator de qualquer incidente.","title":"Aplica\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#diretrizes-de-aplicacao","text":"Os l\u00edderes comunit\u00e1rios seguir\u00e3o estas Diretrizes de Impacto na Comunidade para determinar as consequ\u00eancias de qualquer a\u00e7\u00e3o que considerem violar este C\u00f3digo de Conduta:","title":"Diretrizes de aplica\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#1-correcao","text":"Impacto na comunidade : uso de linguagem impr\u00f3pria ou outro comportamento considerado pouco profissional ou indesej\u00e1vel na comunidade. Consequ\u00eancia : Uma advert\u00eancia privada por escrito dos l\u00edderes comunit\u00e1rios, fornecendo clareza sobre a natureza da viola\u00e7\u00e3o e uma explica\u00e7\u00e3o de p\u00f4r que o comportamento era inadequado. Um pedido de desculpas p\u00fablico pode ser solicitado.","title":"1. Corre\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#2-aviso","text":"Impacto na comunidade : uma viola\u00e7\u00e3o por meio de um \u00fanico incidente ou s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es. Consequ\u00eancia : um aviso com consequ\u00eancias para o comportamento continuado. N\u00e3o intera\u00e7\u00e3o com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitada com aqueles que aplicam o C\u00f3digo de Conduta, por um per\u00edodo especificado. Este inclui evitar intera\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os comunit\u00e1rios, bem como canais externos como as redes sociais. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a uma suspens\u00e3o tempor\u00e1ria ou proibi\u00e7\u00e3o permanente.","title":"2. Aviso"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#3-banimento-temporario","text":"Impacto na comunidade : uma viola\u00e7\u00e3o grave dos padr\u00f5es da comunidade, incluindo comportamento inadequado sustentado. Consequ\u00eancia : banimento tempor\u00e1rio de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o ou p\u00fablico comunica\u00e7\u00e3o com a comunidade por um determinado per\u00edodo de tempo. Nenhum p\u00fablico ou intera\u00e7\u00e3o privada com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitada com aqueles que aplicam o C\u00f3digo de Conduta, \u00e9 permitido durante este per\u00edodo. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a um banimento permanente.","title":"3. Banimento Tempor\u00e1rio"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#4-banimento-permanente","text":"Impacto na comunidade : Demonstrando um padr\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o da comunidade padr\u00f5es, incluindo comportamento inadequado sustentado, ass\u00e9dio de um indiv\u00edduo, ou agress\u00e3o, ou deprecia\u00e7\u00e3o de classes de indiv\u00edduos. Consequ\u00eancia : banimento permanente de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro a comunidade.","title":"4. Banimento Permanente"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#atribuicao","text":"Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 adaptado do [Contributor Covenant][homepage], vers\u00e3o 2.0, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/0/code_of_conduct.html. As Diretrizes de Impacto na Comunidade foram inspiradas no c\u00f3digo de conduta da Mozilla escada de aplica\u00e7\u00e3o .","title":"Atribui\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/docs/politicas/CODE_OF_CONDUCT/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 11/09/2022 4.0 Tradu\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta Marcos Vin\u00edcius","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/modelo-resumo-sprint/","text":"Modelo de resumo para Sprints As sprints devem ser documentadas levando em considera\u00e7\u00e3o 3 pontos: Planejamento; Daily Meeting ; Revis\u00e3o. Planejamento No planejamento da sprint devem ser inclu\u00eddos: Data de in\u00edcio e fim da sprint; O objetivo da sprint; Os pares que ir\u00e3o trabalhar nas tarefas da sprint; e O backlog da sprint. Daily Meeting A equipe realiza o Daily Meeting de segunda \u00e0 sexta-feira durante reuni\u00e3o \u00e0s 20h na plataforma Discord , e o que cada integrante fez no dia, o que pretende fazer no dia seguinte e seus impedimentos para trabalhar \u00e9 documentado no drive da equipe. Aos s\u00e1bados n\u00e3o h\u00e1 reuni\u00e3o do grupo, e cada integrante apenas preenche o documento de Daily Meeting . Aos domingos n\u00e3o \u00e9 realizado Daily Meeting . Os documentos de Daily Meeting devem ser inclu\u00eddos nessa se\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o da sprint. Revis\u00e3o Por fim, a etapa de revis\u00e3o deve conter: O que foi conclu\u00eddo na sprint; Aspectos positivos e problemas identificados ao longo da sprint, com suas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es; Um resumo das tarefas que ser\u00e3o feitas na pr\u00f3xima sprint; e Se necess\u00e1rias, as mudan\u00e7as feitas no backlog do produto . Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/08/2022 1.0 Adiciona modelo de resumo para documenta\u00e7\u00e3o de sprints Bruna Santos","title":"Modelo de Resumo para Sprints"},{"location":"scrum/modelo-resumo-sprint/#modelo-de-resumo-para-sprints","text":"As sprints devem ser documentadas levando em considera\u00e7\u00e3o 3 pontos: Planejamento; Daily Meeting ; Revis\u00e3o.","title":"Modelo de resumo para Sprints"},{"location":"scrum/modelo-resumo-sprint/#planejamento","text":"No planejamento da sprint devem ser inclu\u00eddos: Data de in\u00edcio e fim da sprint; O objetivo da sprint; Os pares que ir\u00e3o trabalhar nas tarefas da sprint; e O backlog da sprint.","title":"Planejamento"},{"location":"scrum/modelo-resumo-sprint/#daily-meeting","text":"A equipe realiza o Daily Meeting de segunda \u00e0 sexta-feira durante reuni\u00e3o \u00e0s 20h na plataforma Discord , e o que cada integrante fez no dia, o que pretende fazer no dia seguinte e seus impedimentos para trabalhar \u00e9 documentado no drive da equipe. Aos s\u00e1bados n\u00e3o h\u00e1 reuni\u00e3o do grupo, e cada integrante apenas preenche o documento de Daily Meeting . Aos domingos n\u00e3o \u00e9 realizado Daily Meeting . Os documentos de Daily Meeting devem ser inclu\u00eddos nessa se\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o da sprint.","title":"Daily Meeting"},{"location":"scrum/modelo-resumo-sprint/#revisao","text":"Por fim, a etapa de revis\u00e3o deve conter: O que foi conclu\u00eddo na sprint; Aspectos positivos e problemas identificados ao longo da sprint, com suas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es; Um resumo das tarefas que ser\u00e3o feitas na pr\u00f3xima sprint; e Se necess\u00e1rias, as mudan\u00e7as feitas no backlog do produto .","title":"Revis\u00e3o"},{"location":"scrum/modelo-resumo-sprint/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/08/2022 1.0 Adiciona modelo de resumo para documenta\u00e7\u00e3o de sprints Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/release1/","text":"RELEASE 1 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a Release 1 liberada pela equipe Visualeasy . A Release 1 foi liberada durante a reuni\u00e3o com os POs no dia 03 de agosto de 2022. Os artefatos liberados durante a Release 1 foram desenvolvidos ao longo das Sprint 0 e Sprint 1 . User Stories liberadas na Release US Descri\u00e7\u00e3o 01 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de selecionar uma v\u00e1riavel, para que eu possa analisar a varia\u00e7\u00e3o dos valores dessa v\u00e1riavel. 02 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de selecionar mais de uma v\u00e1riavel, para que eu possa comparar os valores entre elas. 04 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de visualizar as v\u00e1riav\u00e9is que selecionei, para que eu possa ter controle dos dados que escolhi. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 18/09/2022 1.0 Adiciona Release 1 do projeto Bruna Santos","title":"Release 1"},{"location":"scrum/release1/#release-1","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a Release 1 liberada pela equipe Visualeasy . A Release 1 foi liberada durante a reuni\u00e3o com os POs no dia 03 de agosto de 2022. Os artefatos liberados durante a Release 1 foram desenvolvidos ao longo das Sprint 0 e Sprint 1 .","title":"RELEASE 1"},{"location":"scrum/release1/#user-stories-liberadas-na-release","text":"US Descri\u00e7\u00e3o 01 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de selecionar uma v\u00e1riavel, para que eu possa analisar a varia\u00e7\u00e3o dos valores dessa v\u00e1riavel. 02 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de selecionar mais de uma v\u00e1riavel, para que eu possa comparar os valores entre elas. 04 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de visualizar as v\u00e1riav\u00e9is que selecionei, para que eu possa ter controle dos dados que escolhi.","title":"User Stories liberadas na Release"},{"location":"scrum/release1/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 18/09/2022 1.0 Adiciona Release 1 do projeto Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/release2/","text":"RELEASE 2 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a Release 2 liberada pela equipe Visualeasy . A Release 2 foi liberada durante a reuni\u00e3o com os POs no dia 17 de agosto de 2022. Os artefatos liberados durante a Release 2 foram desenvolvidos ao longo da Sprint 2 . User Stories liberadas na Release US Descri\u00e7\u00e3o 03 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de filtrar as v\u00e1riaveis atr\u00e1ves de pesquisa, para que eu possa encontrar mais f\u00e1cil as vari\u00e1veis. 05 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de selecionar um intervalo de tempo pr\u00e9 definido, para que eu possa ter agilidade na sele\u00e7\u00e3o do periodo de an\u00e1lise no hor\u00e1rio atual. 06 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de selecionar um intervalo de tempo personalizado, para que eu possa analisar os dados em um per\u00edodo espec\u00edfico. 07 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de gerar um gr\u00e1fico baseado nos dados selecionados, para que eu possa fazer a an\u00e1lise de dados. Valida\u00e7\u00e3o das User Stories As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio conclu\u00eddas para essa Release foram validadas com o Formul\u00e1rio de Valida\u00e7\u00e3o das USs. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 18/09/2022 1.0 Adiciona Release 2 do projeto Bruna Santos","title":"Release 2"},{"location":"scrum/release2/#release-2","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a Release 2 liberada pela equipe Visualeasy . A Release 2 foi liberada durante a reuni\u00e3o com os POs no dia 17 de agosto de 2022. Os artefatos liberados durante a Release 2 foram desenvolvidos ao longo da Sprint 2 .","title":"RELEASE 2"},{"location":"scrum/release2/#user-stories-liberadas-na-release","text":"US Descri\u00e7\u00e3o 03 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de filtrar as v\u00e1riaveis atr\u00e1ves de pesquisa, para que eu possa encontrar mais f\u00e1cil as vari\u00e1veis. 05 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de selecionar um intervalo de tempo pr\u00e9 definido, para que eu possa ter agilidade na sele\u00e7\u00e3o do periodo de an\u00e1lise no hor\u00e1rio atual. 06 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de selecionar um intervalo de tempo personalizado, para que eu possa analisar os dados em um per\u00edodo espec\u00edfico. 07 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de gerar um gr\u00e1fico baseado nos dados selecionados, para que eu possa fazer a an\u00e1lise de dados.","title":"User Stories liberadas na Release"},{"location":"scrum/release2/#validacao-das-user-stories","text":"As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio conclu\u00eddas para essa Release foram validadas com o Formul\u00e1rio de Valida\u00e7\u00e3o das USs.","title":"Valida\u00e7\u00e3o das User Stories"},{"location":"scrum/release2/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 18/09/2022 1.0 Adiciona Release 2 do projeto Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/release3/","text":"RELEASE 3 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a Release 3 liberada pela equipe Visualeasy . A Release 3 foi liberada durante a reuni\u00e3o com os POs no dia 31 de agosto de 2022. Os artefatos liberados durante a Release 3 foram desenvolvidos ao longo das Sprint 3 e Sprint 4 . User Stories liberadas na Release US Descri\u00e7\u00e3o 08 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de gerar um gr\u00e1fico baseado em duas ou mais v\u00e1riaveis selecionadas, para que eu possa fazer a an\u00e1lise de dados de m\u00faltiplas v\u00e1riav\u00e9is num mesmo gr\u00e1fico. 10 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de manipular os gr\u00e1ficos, para que eu possa visualizar diferentes vari\u00e1veis em diferentes abas. 11 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de capturar uma imagem da \u00e1rea do gr\u00e1fico, para que eu possa copiar para a \u00e1rea de transfer\u00eancia uma imagem do gr\u00e1fico selecionado. 12 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de baixar um arquivo de planilha (CSV), para que eu possa baixar os dados em formato CSV e realizar uma an\u00e1lise complementar. Valida\u00e7\u00e3o das User Stories As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio conclu\u00eddas para essa Release foram validadas com o Formul\u00e1rio de Valida\u00e7\u00e3o das USs. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 18/09/2022 1.0 Adiciona Release 3 do projeto Bruna Santos","title":"Release 3"},{"location":"scrum/release3/#release-3","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a Release 3 liberada pela equipe Visualeasy . A Release 3 foi liberada durante a reuni\u00e3o com os POs no dia 31 de agosto de 2022. Os artefatos liberados durante a Release 3 foram desenvolvidos ao longo das Sprint 3 e Sprint 4 .","title":"RELEASE 3"},{"location":"scrum/release3/#user-stories-liberadas-na-release","text":"US Descri\u00e7\u00e3o 08 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de gerar um gr\u00e1fico baseado em duas ou mais v\u00e1riaveis selecionadas, para que eu possa fazer a an\u00e1lise de dados de m\u00faltiplas v\u00e1riav\u00e9is num mesmo gr\u00e1fico. 10 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de manipular os gr\u00e1ficos, para que eu possa visualizar diferentes vari\u00e1veis em diferentes abas. 11 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de capturar uma imagem da \u00e1rea do gr\u00e1fico, para que eu possa copiar para a \u00e1rea de transfer\u00eancia uma imagem do gr\u00e1fico selecionado. 12 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de baixar um arquivo de planilha (CSV), para que eu possa baixar os dados em formato CSV e realizar uma an\u00e1lise complementar.","title":"User Stories liberadas na Release"},{"location":"scrum/release3/#validacao-das-user-stories","text":"As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio conclu\u00eddas para essa Release foram validadas com o Formul\u00e1rio de Valida\u00e7\u00e3o das USs.","title":"Valida\u00e7\u00e3o das User Stories"},{"location":"scrum/release3/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 18/09/2022 1.0 Adiciona Release 3 do projeto Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/release4/","text":"RELEASE 4 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a Release 4 liberada pela equipe Visualeasy . A Release 4 foi liberada durante a reuni\u00e3o com os POs no dia 09 de setembro de 2022. Os artefatos liberados durante a Release 4 foram desenvolvidos ao longo da Sprint 5 . User Stories liberadas na Release US Descri\u00e7\u00e3o 09 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de visualizar mais de um gr\u00e1fico na mesma tela, para que eu possa fazer a an\u00e1lise de dados de m\u00faltiplos gr\u00e1ficos. 13 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de obter um link de compartilhamento, para que eu possa enviar facilmente informa\u00e7\u00f5es do g\u0155afico para outras pessoas. 14 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de mover a linha do tempo de um gr\u00e1fico, para que eu possa visualizar um periodo diferente do gr\u00e1fico. 15 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo expandir o gr\u00e1fico em modo tela cheia, para que eu possa visualizar um gr\u00e1fico espec\u00edfico em tela cheia. 16 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de dar um zoom no gr\u00e1fico, para que eu possa ampliar uma \u00e1rea espec\u00edfica de um gr\u00e1fico. 17 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de verificar informa\u00e7\u00f5es detalhadas de determinado ponto no gr\u00e1fico, para que eu possa visualizar o dado naquele ponto espec\u00edfico do tempo. 18 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de destacar vari\u00e1veis no gr\u00e1fico, para que eu possa verificar o comportamento delas de maneira mais clara. Valida\u00e7\u00e3o das User Stories As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio conclu\u00eddas para essa Release foram validadas com o Formul\u00e1rio de Valida\u00e7\u00e3o das USs. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 18/09/2022 1.0 Adiciona Release 4 do projeto Bruna Santos","title":"Release 4"},{"location":"scrum/release4/#release-4","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a Release 4 liberada pela equipe Visualeasy . A Release 4 foi liberada durante a reuni\u00e3o com os POs no dia 09 de setembro de 2022. Os artefatos liberados durante a Release 4 foram desenvolvidos ao longo da Sprint 5 .","title":"RELEASE 4"},{"location":"scrum/release4/#user-stories-liberadas-na-release","text":"US Descri\u00e7\u00e3o 09 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de visualizar mais de um gr\u00e1fico na mesma tela, para que eu possa fazer a an\u00e1lise de dados de m\u00faltiplos gr\u00e1ficos. 13 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de obter um link de compartilhamento, para que eu possa enviar facilmente informa\u00e7\u00f5es do g\u0155afico para outras pessoas. 14 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de mover a linha do tempo de um gr\u00e1fico, para que eu possa visualizar um periodo diferente do gr\u00e1fico. 15 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo expandir o gr\u00e1fico em modo tela cheia, para que eu possa visualizar um gr\u00e1fico espec\u00edfico em tela cheia. 16 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de dar um zoom no gr\u00e1fico, para que eu possa ampliar uma \u00e1rea espec\u00edfica de um gr\u00e1fico. 17 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de verificar informa\u00e7\u00f5es detalhadas de determinado ponto no gr\u00e1fico, para que eu possa visualizar o dado naquele ponto espec\u00edfico do tempo. 18 Eu, como usu\u00e1rio (a), desejo ser capaz de destacar vari\u00e1veis no gr\u00e1fico, para que eu possa verificar o comportamento delas de maneira mais clara.","title":"User Stories liberadas na Release"},{"location":"scrum/release4/#validacao-das-user-stories","text":"As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio conclu\u00eddas para essa Release foram validadas com o Formul\u00e1rio de Valida\u00e7\u00e3o das USs.","title":"Valida\u00e7\u00e3o das User Stories"},{"location":"scrum/release4/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 18/09/2022 1.0 Adiciona Release 4 do projeto Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/sprint0/","text":"SPRINT 0 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 0 , desenvolvida pela equipe Visualeasy . Planejamento Objetivo da Sprint Desenvolver o Lean Inception em equipe, e fazer a documenta\u00e7\u00e3o do projeto, em duplas ou trios. Dura\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/06/2022 Fim: 26/07/2022 Defini\u00e7\u00e3o dos pares para trabalhar As duplas e trios de trabalhos est\u00e3o detalhadas na tabela de tarefas, no t\u00f3pico de Daily Meeting . A divis\u00e3o de tarefas foi feita para que cada integrante ficasse com o m\u00ednimo de 3 tarefas e o m\u00e1ximo de 4. Daily Meeting Nessa Sprint o Daily Meeting foi feito durante as reuni\u00f5es di\u00e1rias da equipe, e n\u00e3o foram documentadas. Uma tabela, apresentada a seguir, com a tarefa de responsabilidade de cada integrante foi feita no drive da equipe e, conforme as tarefas fossem conclu\u00eddas, o campo de \"status\" era preenchido com \"feito\". Revis\u00e3o O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint? A equipe conseguiu desenvolver o Lean Inception e chegar ao MVP do projeto Visualeasy. Al\u00e9m disso, toda a documenta\u00e7\u00e3o do projeto foi desenvolvida. Aspectos da Sprint Aspectos positivos Aumento de afinidade entre os integrantes da equipe, devido \u00e0s reuni\u00f5es di\u00e1rias. O que vem a seguir? Dar in\u00edcio \u00e0 programa\u00e7\u00e3o do projeto. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/08/2022 1.0 Adiciona resumo da sprint 0 Bruna Santos , Damarcones Porto","title":"Sprint 0"},{"location":"scrum/sprint0/#sprint-0","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 0 , desenvolvida pela equipe Visualeasy .","title":"SPRINT 0"},{"location":"scrum/sprint0/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"scrum/sprint0/#objetivo-da-sprint","text":"Desenvolver o Lean Inception em equipe, e fazer a documenta\u00e7\u00e3o do projeto, em duplas ou trios.","title":"Objetivo da Sprint"},{"location":"scrum/sprint0/#duracao","text":"In\u00edcio: 23/06/2022 Fim: 26/07/2022","title":"Dura\u00e7\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint0/#definicao-dos-pares-para-trabalhar","text":"As duplas e trios de trabalhos est\u00e3o detalhadas na tabela de tarefas, no t\u00f3pico de Daily Meeting . A divis\u00e3o de tarefas foi feita para que cada integrante ficasse com o m\u00ednimo de 3 tarefas e o m\u00e1ximo de 4.","title":"Defini\u00e7\u00e3o dos pares para trabalhar"},{"location":"scrum/sprint0/#daily-meeting","text":"Nessa Sprint o Daily Meeting foi feito durante as reuni\u00f5es di\u00e1rias da equipe, e n\u00e3o foram documentadas. Uma tabela, apresentada a seguir, com a tarefa de responsabilidade de cada integrante foi feita no drive da equipe e, conforme as tarefas fossem conclu\u00eddas, o campo de \"status\" era preenchido com \"feito\".","title":"Daily Meeting"},{"location":"scrum/sprint0/#revisao","text":"","title":"Revis\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint0/#o-que-foi-concluido-nessa-sprint","text":"A equipe conseguiu desenvolver o Lean Inception e chegar ao MVP do projeto Visualeasy. Al\u00e9m disso, toda a documenta\u00e7\u00e3o do projeto foi desenvolvida.","title":"O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint?"},{"location":"scrum/sprint0/#aspectos-da-sprint","text":"","title":"Aspectos da Sprint"},{"location":"scrum/sprint0/#aspectos-positivos","text":"Aumento de afinidade entre os integrantes da equipe, devido \u00e0s reuni\u00f5es di\u00e1rias.","title":"Aspectos positivos"},{"location":"scrum/sprint0/#o-que-vem-a-seguir","text":"Dar in\u00edcio \u00e0 programa\u00e7\u00e3o do projeto.","title":"O que vem a seguir?"},{"location":"scrum/sprint0/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/08/2022 1.0 Adiciona resumo da sprint 0 Bruna Santos , Damarcones Porto","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/sprint1/","text":"SPRINT 1 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 1 , desenvolvida pela equipe Visualeasy . Planejamento Objetivo da Sprint Dar in\u00edcio \u00e0 programa\u00e7\u00e3o do projeto, come\u00e7ando a desenvolver o \u00c9pico 1 do Product Backlog Dura\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 27/07/2022 Fim: 02/08/2022 Backlog da Sprint US Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o US01 Selecionar uma vari\u00e1vel listada 3 US02 Selecionar mais de um vari\u00e1vel listada 3 US03 Filtrar as v\u00e1riaveis atr\u00e1ves de pesquisa 5 US04 Visualizar as v\u00e1riav\u00e9is que foram selecionadas 3 US05 Selecionar um intervalo de tempo pr\u00e9 definido 5 US06 Selecionar um intervalo de tempo personalizado 8 US07 Gerar um gr\u00e1fico baseado em uma vari\u00e1vel selecionada 8 US08 Gerar um gr\u00e1fico baseado em duas ou mais v\u00e1riaveis selecionadas 13 US09 Visualizar mais de um gr\u00e1fico na mesma tela 8 Daily Meeting Nessa Sprint, o Daily Meeting foi feito apenas durante as reuni\u00f5es da equipe no discord. Revis\u00e3o O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint? As USs 1, 2 e 4. 3 das 9 USs planejadas foram conclu\u00eddas, totalizando 9 pontos completados. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 56 9 47 Aspectos da Sprint Aspectos positivos Todos os integrantes tiveram contato, ao menos uma vez, com as tecnologias que ser\u00e3o utilizadas ao longo do projeto, tanto no Backend quanto no Frontend . Problemas/solu\u00e7\u00f5es Problema: Superpareamentos; Solu\u00e7\u00e3o: definir duplas de trabalho. Problema: atrasos no desenvolvimento; Solu\u00e7\u00e3o: melhor defini\u00e7\u00e3o do backlog da sprint, levando em considera\u00e7\u00e3o a capacidade da equipe. Trabalho mal distribu\u00eddo entre os integrantes da equipe; Solu\u00e7\u00e3o: designar as tarefas (issues) que cada dupla definida deve fazer. O que vem a seguir? Dar continuidade ao desenvolvimento do \u00c9pico 1 e iniciar o desenvolvimento do \u00c9pico 2. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/08/2022 1.0 Adiciona resumo da sprint 1 Bruna Santos , Damarcones Porto","title":"Sprint 1"},{"location":"scrum/sprint1/#sprint-1","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 1 , desenvolvida pela equipe Visualeasy .","title":"SPRINT 1"},{"location":"scrum/sprint1/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"scrum/sprint1/#objetivo-da-sprint","text":"Dar in\u00edcio \u00e0 programa\u00e7\u00e3o do projeto, come\u00e7ando a desenvolver o \u00c9pico 1 do Product Backlog","title":"Objetivo da Sprint"},{"location":"scrum/sprint1/#duracao","text":"In\u00edcio: 27/07/2022 Fim: 02/08/2022","title":"Dura\u00e7\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint1/#backlog-da-sprint","text":"US Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o US01 Selecionar uma vari\u00e1vel listada 3 US02 Selecionar mais de um vari\u00e1vel listada 3 US03 Filtrar as v\u00e1riaveis atr\u00e1ves de pesquisa 5 US04 Visualizar as v\u00e1riav\u00e9is que foram selecionadas 3 US05 Selecionar um intervalo de tempo pr\u00e9 definido 5 US06 Selecionar um intervalo de tempo personalizado 8 US07 Gerar um gr\u00e1fico baseado em uma vari\u00e1vel selecionada 8 US08 Gerar um gr\u00e1fico baseado em duas ou mais v\u00e1riaveis selecionadas 13 US09 Visualizar mais de um gr\u00e1fico na mesma tela 8","title":"Backlog da Sprint"},{"location":"scrum/sprint1/#daily-meeting","text":"Nessa Sprint, o Daily Meeting foi feito apenas durante as reuni\u00f5es da equipe no discord.","title":"Daily Meeting"},{"location":"scrum/sprint1/#revisao","text":"","title":"Revis\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint1/#o-que-foi-concluido-nessa-sprint","text":"As USs 1, 2 e 4. 3 das 9 USs planejadas foram conclu\u00eddas, totalizando 9 pontos completados. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 56 9 47","title":"O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint?"},{"location":"scrum/sprint1/#aspectos-da-sprint","text":"","title":"Aspectos da Sprint"},{"location":"scrum/sprint1/#aspectos-positivos","text":"Todos os integrantes tiveram contato, ao menos uma vez, com as tecnologias que ser\u00e3o utilizadas ao longo do projeto, tanto no Backend quanto no Frontend .","title":"Aspectos positivos"},{"location":"scrum/sprint1/#problemassolucoes","text":"Problema: Superpareamentos; Solu\u00e7\u00e3o: definir duplas de trabalho. Problema: atrasos no desenvolvimento; Solu\u00e7\u00e3o: melhor defini\u00e7\u00e3o do backlog da sprint, levando em considera\u00e7\u00e3o a capacidade da equipe. Trabalho mal distribu\u00eddo entre os integrantes da equipe; Solu\u00e7\u00e3o: designar as tarefas (issues) que cada dupla definida deve fazer.","title":"Problemas/solu\u00e7\u00f5es"},{"location":"scrum/sprint1/#o-que-vem-a-seguir","text":"Dar continuidade ao desenvolvimento do \u00c9pico 1 e iniciar o desenvolvimento do \u00c9pico 2.","title":"O que vem a seguir?"},{"location":"scrum/sprint1/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/08/2022 1.0 Adiciona resumo da sprint 1 Bruna Santos , Damarcones Porto","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/sprint2/","text":"SPRINT 2 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 2 , desenvolvida pela equipe Visualeasy . Planejamento Objetivo da Sprint Dar continuidade ao desenvolvimento do \u00c9pico 1 (atraso da Sprint 1) e iniciar o desenvolvimento do \u00c9pico 2. Dura\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/08/2022 Fim: 16/08/2022 Defini\u00e7\u00e3o dos pares para trabalhar Integrante 1 Integrante 2 Dupla 1 Bruno Gabriel Dupla 2 Marcos Bruno Dupla 3 Gabriel Damarcones Dupla 4 Damarcones Marcos Dupla 5 Bruna Estev\u00e3o Dupla 6 Itallo Gustavo Dupla 7 Jo\u00e3o Luis Dupla 8 Itallo Bruna Backlog da Sprint US Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o Dupla respons\u00e1vel US03 Filtrar as v\u00e1riaveis atr\u00e1ves de pesquisa 5 3 (Backend) / 5 (Frontend) US05 Selecionar um intervalo de tempo pr\u00e9 definido 5 1 (Backend) / 6 (Frontend) US06 Selecionar um intervalo de tempo personalizado 8 2 (Backend) / 7 (Frontend) US07 Gerar um gr\u00e1fico baseado em uma vari\u00e1vel selecionada 8 4 (Backend) / 8 (Frontend) Daily Meeting Daily Meeting de 10 de agosto de 2022 (Quarta-feira). Daily Meeting de 11 de agosto de 2022 (Quinta-feira). Daily Meeting de 12 de agosto de 2022 (Sexta-feira). Daily Meeting de 13 de agosto de 2022 (S\u00e1bado). Daily Meeting de 15 de agosto de 2022 (Segunda-feira). Revis\u00e3o O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint? Todas as USs planejadas (26 pontos) foram conclu\u00eddas, o que possibilitou a gera\u00e7\u00e3o de um gr\u00e1fico inicial. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 47 26 21 Aspectos da Sprint Aspectos positivos Todas as USs planejadas foram conclu\u00eddas com cobertura de testes de pelo menos 90%; Melhor organiza\u00e7\u00e3o da equipe. Problemas/solu\u00e7\u00f5es Problema: Atraso na entrega de trabalho de algumas duplas; Solu\u00e7\u00e3o: Pedir ajuda aos outros integrantes, se necess\u00e1rio. O que vem a seguir? Continua\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do \u00c9pico 2 para conclus\u00e3o do MVP do projeto. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/08/2022 1.0 Adiciona resumo da sprint 2 Bruna Santos , Damarcones Porto 30/08/2022 1.1 Corregindo os links dos pdfs Gustavo Moreira","title":"Sprint 2"},{"location":"scrum/sprint2/#sprint-2","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 2 , desenvolvida pela equipe Visualeasy .","title":"SPRINT 2"},{"location":"scrum/sprint2/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"scrum/sprint2/#objetivo-da-sprint","text":"Dar continuidade ao desenvolvimento do \u00c9pico 1 (atraso da Sprint 1) e iniciar o desenvolvimento do \u00c9pico 2.","title":"Objetivo da Sprint"},{"location":"scrum/sprint2/#duracao","text":"In\u00edcio: 08/08/2022 Fim: 16/08/2022","title":"Dura\u00e7\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint2/#definicao-dos-pares-para-trabalhar","text":"Integrante 1 Integrante 2 Dupla 1 Bruno Gabriel Dupla 2 Marcos Bruno Dupla 3 Gabriel Damarcones Dupla 4 Damarcones Marcos Dupla 5 Bruna Estev\u00e3o Dupla 6 Itallo Gustavo Dupla 7 Jo\u00e3o Luis Dupla 8 Itallo Bruna","title":"Defini\u00e7\u00e3o dos pares para trabalhar"},{"location":"scrum/sprint2/#backlog-da-sprint","text":"US Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o Dupla respons\u00e1vel US03 Filtrar as v\u00e1riaveis atr\u00e1ves de pesquisa 5 3 (Backend) / 5 (Frontend) US05 Selecionar um intervalo de tempo pr\u00e9 definido 5 1 (Backend) / 6 (Frontend) US06 Selecionar um intervalo de tempo personalizado 8 2 (Backend) / 7 (Frontend) US07 Gerar um gr\u00e1fico baseado em uma vari\u00e1vel selecionada 8 4 (Backend) / 8 (Frontend)","title":"Backlog da Sprint"},{"location":"scrum/sprint2/#daily-meeting","text":"Daily Meeting de 10 de agosto de 2022 (Quarta-feira). Daily Meeting de 11 de agosto de 2022 (Quinta-feira). Daily Meeting de 12 de agosto de 2022 (Sexta-feira). Daily Meeting de 13 de agosto de 2022 (S\u00e1bado). Daily Meeting de 15 de agosto de 2022 (Segunda-feira).","title":"Daily Meeting"},{"location":"scrum/sprint2/#revisao","text":"","title":"Revis\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint2/#o-que-foi-concluido-nessa-sprint","text":"Todas as USs planejadas (26 pontos) foram conclu\u00eddas, o que possibilitou a gera\u00e7\u00e3o de um gr\u00e1fico inicial. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 47 26 21","title":"O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint?"},{"location":"scrum/sprint2/#aspectos-da-sprint","text":"","title":"Aspectos da Sprint"},{"location":"scrum/sprint2/#aspectos-positivos","text":"Todas as USs planejadas foram conclu\u00eddas com cobertura de testes de pelo menos 90%; Melhor organiza\u00e7\u00e3o da equipe.","title":"Aspectos positivos"},{"location":"scrum/sprint2/#problemassolucoes","text":"Problema: Atraso na entrega de trabalho de algumas duplas; Solu\u00e7\u00e3o: Pedir ajuda aos outros integrantes, se necess\u00e1rio.","title":"Problemas/solu\u00e7\u00f5es"},{"location":"scrum/sprint2/#o-que-vem-a-seguir","text":"Continua\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do \u00c9pico 2 para conclus\u00e3o do MVP do projeto.","title":"O que vem a seguir?"},{"location":"scrum/sprint2/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/08/2022 1.0 Adiciona resumo da sprint 2 Bruna Santos , Damarcones Porto 30/08/2022 1.1 Corregindo os links dos pdfs Gustavo Moreira","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/sprint3/","text":"SPRINT 3 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 3 , desenvolvida pela equipe Visualeasy . Planejamento Objetivo da Sprint Continuar o desenvolvimento do \u00c9pico 2, para conclus\u00e3o do MVP do projeto. Dura\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 17/08/2022 Fim: 23/08/2022 Defini\u00e7\u00e3o dos pares para trabalhar Integrante 1 Integrante 2 Dupla 1 Estev\u00e3o Bruno Dupla 2 Luis Marcos Dupla 3 Bruna Damarcones Dupla 4 Jo\u00e3o Itallo Dupla 5 Gustavo Gabriel Backlog da Sprint US Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o Dupla respons\u00e1vel US08 Gerar um gr\u00e1fico baseado em duas ou mais v\u00e1riaveis selecionadas 13 1 US09 Visualizar mais de um gr\u00e1fico na mesma tela 8 2 US10 Criar abas 8 3 US11 Capturar uma imagem do gr\u00e1fico 5 4 US12 Baixar um arquivo de planilha (CSV) 8 5 Daily Meeting Daily Meeting de 17 de agosto de 2022 (Quarta-feira). Daily Meeting de 18 de agosto de 2022 (Quinta-feira). Daily Meeting de 19 de agosto de 2022 (Sexta-feira). Daily Meeting de 22 de agosto de 2022 (Segunda-feira). Daily Meeting de 23 de agosto de 2022 (Ter\u00e7a-feira). Revis\u00e3o O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint? As USs 11 e 12, p\u00f3rem at\u00e9 o fechamento dessa Sprint os POs ainda n\u00e3o validaram. Por esse motivo, os pontos decorrentes das USs completadas (12 pontos) ser\u00e3o debitados na pr\u00f3xima Sprint. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 48 0 48 Aspectos da Sprint Aspectos positivos Parte do c\u00f3digo do Frontend do projeto foi refatorado, o que vai facilitar a implementa\u00e7\u00e3o das pr\u00f3ximas funcionalidades planejadas. Problemas/solu\u00e7\u00f5es Problema: Atraso na entrega de trabalho de algumas duplas, por falta de conhecimento para implementar algumas USs; Solu\u00e7\u00e3o: Reorganizar as duplas, de modo que sejam compostas por uma pessoa com menos conhecimento com as ferramentas e uma com mais conhecimento. Problema: Cobertura de testes abaixo do esperado: Solu\u00e7\u00e3o: Maior desempenho da equipe em fazer os testes. O que vem a seguir? Continuar o desenvolvimento do \u00c9pico 2, concluindo as USs pendentes da Sprint 3. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/08/2022 1.0 Adiciona resumo da sprint 3 Bruna Santos , Damarcones Porto 30/08/2022 1.1 Corregindo os links dos pdfs Gustavo Moreira","title":"Sprint 3"},{"location":"scrum/sprint3/#sprint-3","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 3 , desenvolvida pela equipe Visualeasy .","title":"SPRINT 3"},{"location":"scrum/sprint3/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"scrum/sprint3/#objetivo-da-sprint","text":"Continuar o desenvolvimento do \u00c9pico 2, para conclus\u00e3o do MVP do projeto.","title":"Objetivo da Sprint"},{"location":"scrum/sprint3/#duracao","text":"In\u00edcio: 17/08/2022 Fim: 23/08/2022","title":"Dura\u00e7\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint3/#definicao-dos-pares-para-trabalhar","text":"Integrante 1 Integrante 2 Dupla 1 Estev\u00e3o Bruno Dupla 2 Luis Marcos Dupla 3 Bruna Damarcones Dupla 4 Jo\u00e3o Itallo Dupla 5 Gustavo Gabriel","title":"Defini\u00e7\u00e3o dos pares para trabalhar"},{"location":"scrum/sprint3/#backlog-da-sprint","text":"US Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o Dupla respons\u00e1vel US08 Gerar um gr\u00e1fico baseado em duas ou mais v\u00e1riaveis selecionadas 13 1 US09 Visualizar mais de um gr\u00e1fico na mesma tela 8 2 US10 Criar abas 8 3 US11 Capturar uma imagem do gr\u00e1fico 5 4 US12 Baixar um arquivo de planilha (CSV) 8 5","title":"Backlog da Sprint"},{"location":"scrum/sprint3/#daily-meeting","text":"Daily Meeting de 17 de agosto de 2022 (Quarta-feira). Daily Meeting de 18 de agosto de 2022 (Quinta-feira). Daily Meeting de 19 de agosto de 2022 (Sexta-feira). Daily Meeting de 22 de agosto de 2022 (Segunda-feira). Daily Meeting de 23 de agosto de 2022 (Ter\u00e7a-feira).","title":"Daily Meeting"},{"location":"scrum/sprint3/#revisao","text":"","title":"Revis\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint3/#o-que-foi-concluido-nessa-sprint","text":"As USs 11 e 12, p\u00f3rem at\u00e9 o fechamento dessa Sprint os POs ainda n\u00e3o validaram. Por esse motivo, os pontos decorrentes das USs completadas (12 pontos) ser\u00e3o debitados na pr\u00f3xima Sprint. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 48 0 48","title":"O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint?"},{"location":"scrum/sprint3/#aspectos-da-sprint","text":"","title":"Aspectos da Sprint"},{"location":"scrum/sprint3/#aspectos-positivos","text":"Parte do c\u00f3digo do Frontend do projeto foi refatorado, o que vai facilitar a implementa\u00e7\u00e3o das pr\u00f3ximas funcionalidades planejadas.","title":"Aspectos positivos"},{"location":"scrum/sprint3/#problemassolucoes","text":"Problema: Atraso na entrega de trabalho de algumas duplas, por falta de conhecimento para implementar algumas USs; Solu\u00e7\u00e3o: Reorganizar as duplas, de modo que sejam compostas por uma pessoa com menos conhecimento com as ferramentas e uma com mais conhecimento. Problema: Cobertura de testes abaixo do esperado: Solu\u00e7\u00e3o: Maior desempenho da equipe em fazer os testes.","title":"Problemas/solu\u00e7\u00f5es"},{"location":"scrum/sprint3/#o-que-vem-a-seguir","text":"Continuar o desenvolvimento do \u00c9pico 2, concluindo as USs pendentes da Sprint 3.","title":"O que vem a seguir?"},{"location":"scrum/sprint3/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/08/2022 1.0 Adiciona resumo da sprint 3 Bruna Santos , Damarcones Porto 30/08/2022 1.1 Corregindo os links dos pdfs Gustavo Moreira","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/sprint4/","text":"SPRINT 4 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 4 , desenvolvida pela equipe Visualeasy . Planejamento Objetivo da Sprint Continuar o desenvolvimento do \u00c9pico 2, concluindo as USs pendentes da Sprint 3, para prosseguir com a conclus\u00e3o do MVP. Dura\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/08/2022 Fim: 30/08/2022 Defini\u00e7\u00e3o dos pares para trabalhar Integrante 1 Integrante 2 Integrante 3 Dupla 1 Estev\u00e3o Bruno - Dupla 2 Luis Marcos - Dupla 3 Jo\u00e3o Itallo - Dupla 4 Gustavo Gabriel - Trio 5 Bruna Damarcones Itallo Backlog da Sprint US Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o Dupla respons\u00e1vel US08 Gerar um gr\u00e1fico baseado em duas ou mais v\u00e1riaveis selecionadas 13 1 US09 Visualizar mais de um gr\u00e1fico na mesma tela 8 2 US10 Criar abas 8 5 Daily Meeting Daily Meeting de 24 de agosto de 2022 (Quarta-feira). Daily Meeting de 25 de agosto de 2022 (Quinta-feira). Daily Meeting de 26 de agosto de 2022 (Sexta-feira). Daily Meeting de 29 de agosto de 2022 (Segunda-feira). Daily Meeting de 30 de agosto de 2022 (Ter\u00e7a-feira). Revis\u00e3o O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint? As USs 08 e 10; al\u00e9m da refatora\u00e7\u00e3o das USs 11 e 12, para adaptar as funcionalidades de capturar uma imagem do gr\u00e1fico e baixar um arquivo CSV \u00e0 refatora\u00e7\u00e3o de parte do c\u00f3digo do Frontend do projeto, feita na Sprint 3. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 58 58 0 Aspectos da Sprint Aspectos positivos Conclus\u00e3o das USs pendentes da \u00faltima Sprint. Problemas/solu\u00e7\u00f5es Problema: Cobertura de testes abaixo do esperado: Solu\u00e7\u00e3o: Maior desempenho da equipe em fazer os testes. O que vem a seguir? Conclus\u00e3o do MVP, com o desenvolvimentos das USs 08 e 13 \u00e0 18. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 30/08/2022 1.0 Adiciona resumo da sprint 4 Bruna Santos 30/08/2022 1.1 Corregindo os links dos pdfs Gustavo Moreira","title":"Sprint 4"},{"location":"scrum/sprint4/#sprint-4","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 4 , desenvolvida pela equipe Visualeasy .","title":"SPRINT 4"},{"location":"scrum/sprint4/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"scrum/sprint4/#objetivo-da-sprint","text":"Continuar o desenvolvimento do \u00c9pico 2, concluindo as USs pendentes da Sprint 3, para prosseguir com a conclus\u00e3o do MVP.","title":"Objetivo da Sprint"},{"location":"scrum/sprint4/#duracao","text":"In\u00edcio: 24/08/2022 Fim: 30/08/2022","title":"Dura\u00e7\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint4/#definicao-dos-pares-para-trabalhar","text":"Integrante 1 Integrante 2 Integrante 3 Dupla 1 Estev\u00e3o Bruno - Dupla 2 Luis Marcos - Dupla 3 Jo\u00e3o Itallo - Dupla 4 Gustavo Gabriel - Trio 5 Bruna Damarcones Itallo","title":"Defini\u00e7\u00e3o dos pares para trabalhar"},{"location":"scrum/sprint4/#backlog-da-sprint","text":"US Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o Dupla respons\u00e1vel US08 Gerar um gr\u00e1fico baseado em duas ou mais v\u00e1riaveis selecionadas 13 1 US09 Visualizar mais de um gr\u00e1fico na mesma tela 8 2 US10 Criar abas 8 5","title":"Backlog da Sprint"},{"location":"scrum/sprint4/#daily-meeting","text":"Daily Meeting de 24 de agosto de 2022 (Quarta-feira). Daily Meeting de 25 de agosto de 2022 (Quinta-feira). Daily Meeting de 26 de agosto de 2022 (Sexta-feira). Daily Meeting de 29 de agosto de 2022 (Segunda-feira). Daily Meeting de 30 de agosto de 2022 (Ter\u00e7a-feira).","title":"Daily Meeting"},{"location":"scrum/sprint4/#revisao","text":"","title":"Revis\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint4/#o-que-foi-concluido-nessa-sprint","text":"As USs 08 e 10; al\u00e9m da refatora\u00e7\u00e3o das USs 11 e 12, para adaptar as funcionalidades de capturar uma imagem do gr\u00e1fico e baixar um arquivo CSV \u00e0 refatora\u00e7\u00e3o de parte do c\u00f3digo do Frontend do projeto, feita na Sprint 3. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 58 58 0","title":"O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint?"},{"location":"scrum/sprint4/#aspectos-da-sprint","text":"","title":"Aspectos da Sprint"},{"location":"scrum/sprint4/#aspectos-positivos","text":"Conclus\u00e3o das USs pendentes da \u00faltima Sprint.","title":"Aspectos positivos"},{"location":"scrum/sprint4/#problemassolucoes","text":"Problema: Cobertura de testes abaixo do esperado: Solu\u00e7\u00e3o: Maior desempenho da equipe em fazer os testes.","title":"Problemas/solu\u00e7\u00f5es"},{"location":"scrum/sprint4/#o-que-vem-a-seguir","text":"Conclus\u00e3o do MVP, com o desenvolvimentos das USs 08 e 13 \u00e0 18.","title":"O que vem a seguir?"},{"location":"scrum/sprint4/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 30/08/2022 1.0 Adiciona resumo da sprint 4 Bruna Santos 30/08/2022 1.1 Corregindo os links dos pdfs Gustavo Moreira","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/sprint5/","text":"SPRINT 5 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 5 , desenvolvida pela equipe Visualeasy . Planejamento Objetivo da Sprint Desenvolver as USs 09 e 13 \u00e0 18, para concluir o MVP do projeto. Dura\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 31/08/2022 Fim: 08/09/2022 Defini\u00e7\u00e3o dos pares para trabalhar Integrante 1 Integrante 2 Integrante 3 Grupo 1 Gustavo Bruna Itallo Grupo 2 Gabriel Luis Damarcones Grupo 3 Marcos Estev\u00e3o - Grupo 4 Bruno Jo\u00e3o - Grupo 5 Bruno Estev\u00e3o - Grupo 6 Itallo Damarcones - Backlog da Sprint US Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o Grupo respons\u00e1vel US09 Visualizar mais de um gr\u00e1fico na mesma tela 8 2 US13 Obter link de compartilhamento 8 1 US14 Mover a linha do tempo de um gr\u00e1fico 8 3 US15 Expandir o gr\u00e1fico em modo tela cheia 5 4 US16 Dar zoom no gr\u00e1fico 5 3 US17 Verificar informa\u00e7\u00f5es detalhadas de determinado ponto no gr\u00e1fico 3 5 US18 Destacar vari\u00e1veis no gr\u00e1fico 5 6 Daily Meeting Daily Meeting de 01 de setembro de 2022 (Quinta-feira). Daily Meeting de 05 de setembro de 2022 (Segunda-feira). Daily Meeting de 06 de setembro de 2022 (Ter\u00e7a-feira). Daily Meeting de 07 de setembro de 2022 (Quarta-feira). Daily Meeting de 08 de setembro de 2022 (Quinta-feira). Revis\u00e3o O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint? Todas as USs planejadas (9, 13 \u00e0 18). Toda a pontua\u00e7\u00e3o planejada para essa sprint foi conclu\u00edda. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 39 39 0 Aspectos da Sprint Aspectos positivos Conclus\u00e3o dos \u00c9picos 1 e 2; Conclus\u00e3o do MVP do projeto; Sprint com o maior n\u00famero de pontua\u00e7\u00e3o conclu\u00edda (42 pontos). Problemas/solu\u00e7\u00f5es Problema: Problemas com os testes / Diminui\u00e7\u00e3o da cobertura: Solu\u00e7\u00e3o: Na pr\u00f3xima Sprint designar pelo menos 4 integrantes da equipe para se dedicar apenas aos testes. Problema: Cansa\u00e7o da equipe. O que vem a seguir? Aumento de cobertura dos testes e atualiza\u00e7\u00e3o de documentos. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 30/08/2022 1.0 Adiciona planejamento da sprint 5 Bruna Santos 08/09/2022 1.1 Adiciona revis\u00e3o da sprint 5 Bruna Santos , Damarcones Porto","title":"Sprint 5"},{"location":"scrum/sprint5/#sprint-5","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 5 , desenvolvida pela equipe Visualeasy .","title":"SPRINT 5"},{"location":"scrum/sprint5/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"scrum/sprint5/#objetivo-da-sprint","text":"Desenvolver as USs 09 e 13 \u00e0 18, para concluir o MVP do projeto.","title":"Objetivo da Sprint"},{"location":"scrum/sprint5/#duracao","text":"In\u00edcio: 31/08/2022 Fim: 08/09/2022","title":"Dura\u00e7\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint5/#definicao-dos-pares-para-trabalhar","text":"Integrante 1 Integrante 2 Integrante 3 Grupo 1 Gustavo Bruna Itallo Grupo 2 Gabriel Luis Damarcones Grupo 3 Marcos Estev\u00e3o - Grupo 4 Bruno Jo\u00e3o - Grupo 5 Bruno Estev\u00e3o - Grupo 6 Itallo Damarcones -","title":"Defini\u00e7\u00e3o dos pares para trabalhar"},{"location":"scrum/sprint5/#backlog-da-sprint","text":"US Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o Grupo respons\u00e1vel US09 Visualizar mais de um gr\u00e1fico na mesma tela 8 2 US13 Obter link de compartilhamento 8 1 US14 Mover a linha do tempo de um gr\u00e1fico 8 3 US15 Expandir o gr\u00e1fico em modo tela cheia 5 4 US16 Dar zoom no gr\u00e1fico 5 3 US17 Verificar informa\u00e7\u00f5es detalhadas de determinado ponto no gr\u00e1fico 3 5 US18 Destacar vari\u00e1veis no gr\u00e1fico 5 6","title":"Backlog da Sprint"},{"location":"scrum/sprint5/#daily-meeting","text":"Daily Meeting de 01 de setembro de 2022 (Quinta-feira). Daily Meeting de 05 de setembro de 2022 (Segunda-feira). Daily Meeting de 06 de setembro de 2022 (Ter\u00e7a-feira). Daily Meeting de 07 de setembro de 2022 (Quarta-feira). Daily Meeting de 08 de setembro de 2022 (Quinta-feira).","title":"Daily Meeting"},{"location":"scrum/sprint5/#revisao","text":"","title":"Revis\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint5/#o-que-foi-concluido-nessa-sprint","text":"Todas as USs planejadas (9, 13 \u00e0 18). Toda a pontua\u00e7\u00e3o planejada para essa sprint foi conclu\u00edda. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 39 39 0","title":"O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint?"},{"location":"scrum/sprint5/#aspectos-da-sprint","text":"","title":"Aspectos da Sprint"},{"location":"scrum/sprint5/#aspectos-positivos","text":"Conclus\u00e3o dos \u00c9picos 1 e 2; Conclus\u00e3o do MVP do projeto; Sprint com o maior n\u00famero de pontua\u00e7\u00e3o conclu\u00edda (42 pontos).","title":"Aspectos positivos"},{"location":"scrum/sprint5/#problemassolucoes","text":"Problema: Problemas com os testes / Diminui\u00e7\u00e3o da cobertura: Solu\u00e7\u00e3o: Na pr\u00f3xima Sprint designar pelo menos 4 integrantes da equipe para se dedicar apenas aos testes. Problema: Cansa\u00e7o da equipe.","title":"Problemas/solu\u00e7\u00f5es"},{"location":"scrum/sprint5/#o-que-vem-a-seguir","text":"Aumento de cobertura dos testes e atualiza\u00e7\u00e3o de documentos.","title":"O que vem a seguir?"},{"location":"scrum/sprint5/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 30/08/2022 1.0 Adiciona planejamento da sprint 5 Bruna Santos 08/09/2022 1.1 Adiciona revis\u00e3o da sprint 5 Bruna Santos , Damarcones Porto","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/sprint6/","text":"SPRINT 6 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 6 , desenvolvida pela equipe Visualeasy . Planejamento Objetivo da Sprint Nessa sprint a equipe ir\u00e1 trabalhar para aumentar a cobertura dos testes e atualizar documentos. Dura\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 09/09/2022 Fim: 13/09/2022 Backlog da Sprint ID Tarefa Pontua\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis 01 Preencher EVM 8 Bruna, Gustavo, Marcos 02 Atualizar toda a documenta\u00e7\u00e3o 5 Bruna, Marcos, Jo\u00e3o, Gustavo, Luis 03 Arrumar a cobertura de testes do frontend 13 Itallo, Damarcones, Estev\u00e3o, Gabriel, Luis 04 Analytics 8 Bruno, Gabriel, Damarcones, Jo\u00e3o Daily Meeting Daily Meeting de 12 de setembro de 2022 (Segunda-feira). Daily Meeting de 13 de setembro de 2022 (Ter\u00e7a-feira). Revis\u00e3o O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint? Revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de toda a documenta\u00e7\u00e3o do projeto; desenvolvimento do EVM; aumento na cobertura dos testes. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 21 21 0 Aspectos da Sprint Aspectos positivos Refatora\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o do projeto; Aumento da cobertura de testes, que tinha diminu\u00eddo bastante ao final da Sprint 5. Problemas/solu\u00e7\u00f5es As melhorias sugeridas nos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram implementadas: Solu\u00e7\u00e3o: Separar uma parte da equipe para focar em trabalhar nessa parte para entregar as melhorias na Release final. O que vem a seguir? Fechamento do projeto; \u00faltima Sprint; Release final. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 08/09/2022 1.0 Adiciona planejamento da sprint 6 Bruna Santos 13/09/2022 1.1 Adiciona dailys e revis\u00e3o da sprint 6 Bruna Santos","title":"Sprint 6"},{"location":"scrum/sprint6/#sprint-6","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 6 , desenvolvida pela equipe Visualeasy .","title":"SPRINT 6"},{"location":"scrum/sprint6/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"scrum/sprint6/#objetivo-da-sprint","text":"Nessa sprint a equipe ir\u00e1 trabalhar para aumentar a cobertura dos testes e atualizar documentos.","title":"Objetivo da Sprint"},{"location":"scrum/sprint6/#duracao","text":"In\u00edcio: 09/09/2022 Fim: 13/09/2022","title":"Dura\u00e7\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint6/#backlog-da-sprint","text":"ID Tarefa Pontua\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis 01 Preencher EVM 8 Bruna, Gustavo, Marcos 02 Atualizar toda a documenta\u00e7\u00e3o 5 Bruna, Marcos, Jo\u00e3o, Gustavo, Luis 03 Arrumar a cobertura de testes do frontend 13 Itallo, Damarcones, Estev\u00e3o, Gabriel, Luis 04 Analytics 8 Bruno, Gabriel, Damarcones, Jo\u00e3o","title":"Backlog da Sprint"},{"location":"scrum/sprint6/#daily-meeting","text":"Daily Meeting de 12 de setembro de 2022 (Segunda-feira). Daily Meeting de 13 de setembro de 2022 (Ter\u00e7a-feira).","title":"Daily Meeting"},{"location":"scrum/sprint6/#revisao","text":"","title":"Revis\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint6/#o-que-foi-concluido-nessa-sprint","text":"Revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de toda a documenta\u00e7\u00e3o do projeto; desenvolvimento do EVM; aumento na cobertura dos testes. Pontua\u00e7\u00e3o da Sprint Pontos conclu\u00eddos D\u00edvida para a pr\u00f3xima Sprint 21 21 0","title":"O que foi conclu\u00eddo nessa Sprint?"},{"location":"scrum/sprint6/#aspectos-da-sprint","text":"","title":"Aspectos da Sprint"},{"location":"scrum/sprint6/#aspectos-positivos","text":"Refatora\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o do projeto; Aumento da cobertura de testes, que tinha diminu\u00eddo bastante ao final da Sprint 5.","title":"Aspectos positivos"},{"location":"scrum/sprint6/#problemassolucoes","text":"As melhorias sugeridas nos formul\u00e1rios de valida\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram implementadas: Solu\u00e7\u00e3o: Separar uma parte da equipe para focar em trabalhar nessa parte para entregar as melhorias na Release final.","title":"Problemas/solu\u00e7\u00f5es"},{"location":"scrum/sprint6/#o-que-vem-a-seguir","text":"Fechamento do projeto; \u00faltima Sprint; Release final.","title":"O que vem a seguir?"},{"location":"scrum/sprint6/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 08/09/2022 1.0 Adiciona planejamento da sprint 6 Bruna Santos 13/09/2022 1.1 Adiciona dailys e revis\u00e3o da sprint 6 Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"scrum/sprint7/","text":"SPRINT 7 O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 7 , desenvolvida pela equipe Visualeasy . Planejamento Objetivo da Sprint Nessa sprint ser\u00e3o implementadas melhorias sugeridas pelos POs. Al\u00e9m disso, a equipe ir\u00e1 trabalhar para aumentar a cobertura de testes do Frontend e fechar documentos pendentes para a release final. Dura\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/09/2022 Fim: 20/09/2022 Backlog da Sprint ID Tarefa Respons\u00e1veis 1 Aumentar a cobertura de testes do frontend Itallo, Damarcones, Gabriel 2 Melhorar EVM e atualizar algum documento pendente Gustavo, Bruna, Marcos 3 Analytics Bruno, Jo\u00e3o 4 Retirar coment\u00e1rios do front e back Estev\u00e3o 5 Implementar melhoria das abas Itallo, Damarcones, Luis 6 Bot\u00e3o de reset Marcos 7 Tratamento de exce\u00e7\u00e3o no frontend Luis 8 Resolver bugs de seguran\u00e7a no front Itallo 9 Resolver conflito de complexidade ciclom\u00e1tica no back Bruno, Marcos Daily Meeting Daily Meeting de 14 de setembro de 2022 (Quarta-feira). Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 13/09/2022 1.0 Adiciona planejamento da sprint 7 Bruna Santos","title":"Sprint 7"},{"location":"scrum/sprint7/#sprint-7","text":"O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento, Daily Meeting e revis\u00e3o da Sprint 7 , desenvolvida pela equipe Visualeasy .","title":"SPRINT 7"},{"location":"scrum/sprint7/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"scrum/sprint7/#objetivo-da-sprint","text":"Nessa sprint ser\u00e3o implementadas melhorias sugeridas pelos POs. Al\u00e9m disso, a equipe ir\u00e1 trabalhar para aumentar a cobertura de testes do Frontend e fechar documentos pendentes para a release final.","title":"Objetivo da Sprint"},{"location":"scrum/sprint7/#duracao","text":"In\u00edcio: 14/09/2022 Fim: 20/09/2022","title":"Dura\u00e7\u00e3o"},{"location":"scrum/sprint7/#backlog-da-sprint","text":"ID Tarefa Respons\u00e1veis 1 Aumentar a cobertura de testes do frontend Itallo, Damarcones, Gabriel 2 Melhorar EVM e atualizar algum documento pendente Gustavo, Bruna, Marcos 3 Analytics Bruno, Jo\u00e3o 4 Retirar coment\u00e1rios do front e back Estev\u00e3o 5 Implementar melhoria das abas Itallo, Damarcones, Luis 6 Bot\u00e3o de reset Marcos 7 Tratamento de exce\u00e7\u00e3o no frontend Luis 8 Resolver bugs de seguran\u00e7a no front Itallo 9 Resolver conflito de complexidade ciclom\u00e1tica no back Bruno, Marcos","title":"Backlog da Sprint"},{"location":"scrum/sprint7/#daily-meeting","text":"Daily Meeting de 14 de setembro de 2022 (Quarta-feira).","title":"Daily Meeting"},{"location":"scrum/sprint7/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 13/09/2022 1.0 Adiciona planejamento da sprint 7 Bruna Santos","title":"Versionamento"},{"location":"visao-produto/brainstorming/","text":"Brainstorming de Funcionalidades Nesta sexta atividade, o objetivo foi fazer um Brainstorming de funcionalidades baseado nas tarefas descritas nas jornadas dos usu\u00e1rios (atividade 5). Cada jornada foi lida em voz alta e os integrantes da equipe foram levntando suas ideias sobre funcionalidades que poderiam ser implementadas no Visualeasy . As funcionalidades levantadas no Brainstorming s\u00e3o apresentadas na imagem a seguir.","title":"Brainstorming de Funcionalidades"},{"location":"visao-produto/brainstorming/#brainstorming-de-funcionalidades","text":"Nesta sexta atividade, o objetivo foi fazer um Brainstorming de funcionalidades baseado nas tarefas descritas nas jornadas dos usu\u00e1rios (atividade 5). Cada jornada foi lida em voz alta e os integrantes da equipe foram levntando suas ideias sobre funcionalidades que poderiam ser implementadas no Visualeasy . As funcionalidades levantadas no Brainstorming s\u00e3o apresentadas na imagem a seguir.","title":"Brainstorming de Funcionalidades"},{"location":"visao-produto/e-nao-e/","text":"O produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ Nesta segunda atividade, a equipe foi dividida em dois grupos para fazer o artefato \"\u00c9 - N\u00e3o \u00c9 - Faz - N\u00e3o faz\". O primeiro grupo preencheu a primeira parte do quadro, em que deviam escrever suas vis\u00f5es sobre o que \u00e9 o produto Visualeasy . J\u00e1 o segundo grupo preencheu a segunda parte do quadro, escrevendo suas vis\u00f5es sobre o que o produto n\u00e3o \u00e9, e sobre o que ele n\u00e3o faz. O quadro preenchido pode ser visualizado a seguir.","title":"O produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ"},{"location":"visao-produto/e-nao-e/#o-produto-e-nao-e-faz-nao-faz","text":"Nesta segunda atividade, a equipe foi dividida em dois grupos para fazer o artefato \"\u00c9 - N\u00e3o \u00c9 - Faz - N\u00e3o faz\". O primeiro grupo preencheu a primeira parte do quadro, em que deviam escrever suas vis\u00f5es sobre o que \u00e9 o produto Visualeasy . J\u00e1 o segundo grupo preencheu a segunda parte do quadro, escrevendo suas vis\u00f5es sobre o que o produto n\u00e3o \u00e9, e sobre o que ele n\u00e3o faz. O quadro preenchido pode ser visualizado a seguir.","title":"O produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ"},{"location":"visao-produto/jornada/","text":"Jornada do Usu\u00e1rio Na atividade 5 do Lean Inception , o objetivo da equipe foi desenvolver jornadas de usu\u00e1\u0155io para as tr\u00eas personas criadas na atividade anterior. A jornada do usu\u00e1rio consiste na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das etapas que envolvem o relacionamento do cliente com um produto ou servi\u00e7o. Novamente, a equipe foi dividida em tr\u00eas grupos, e cada grupo ficou respons\u00e1vel pela jornada de uma persona. Cada jornada levou em considera\u00e7\u00e3o o perfil e os objetivos de cada persona, e s\u00e3o apresentadas a seguir. Jornada de Usu\u00e1rio da Persona Jo\u00e3o Connor Jornada de Usu\u00e1rio da Persona F\u00e1bio Castro Jornada de Usu\u00e1rio da Persona Diana Gales","title":"Jornada do Usu\u00e1rio"},{"location":"visao-produto/jornada/#jornada-do-usuario","text":"Na atividade 5 do Lean Inception , o objetivo da equipe foi desenvolver jornadas de usu\u00e1\u0155io para as tr\u00eas personas criadas na atividade anterior. A jornada do usu\u00e1rio consiste na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das etapas que envolvem o relacionamento do cliente com um produto ou servi\u00e7o. Novamente, a equipe foi dividida em tr\u00eas grupos, e cada grupo ficou respons\u00e1vel pela jornada de uma persona. Cada jornada levou em considera\u00e7\u00e3o o perfil e os objetivos de cada persona, e s\u00e3o apresentadas a seguir.","title":"Jornada do Usu\u00e1rio"},{"location":"visao-produto/jornada/#jornada-de-usuario-da-persona-joao-connor","text":"","title":"Jornada de Usu\u00e1rio da Persona Jo\u00e3o Connor"},{"location":"visao-produto/jornada/#jornada-de-usuario-da-persona-fabio-castro","text":"","title":"Jornada de Usu\u00e1rio da Persona F\u00e1bio Castro"},{"location":"visao-produto/jornada/#jornada-de-usuario-da-persona-diana-gales","text":"","title":"Jornada de Usu\u00e1rio da Persona Diana Gales"},{"location":"visao-produto/lean-inception/","text":"Lean Inception O Lean Inception \u00e9 um manual que explica como devemos dar in\u00edcio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um produto de software no modelo \u00e1gil, onde o objetivo \u00e9 a flexibilidade e velocidade do desenvolvimento. O livro \"Lean Inception\" de Paulo Caroli, traz as experi\u00eancias do autor em criar Inceptions atrav\u00e9s de 9 atividades feitas em grupo, que ajudam a equipe a construir o Produto Vi\u00e1vel M\u00ednimo (MVP) do projeto de software . O MVP \u00e9 definido como a vers\u00e3o mais simples do produto a ser disponibilizada aos usu\u00e1rios para validar hip\u00f3teses de neg\u00f3cio. O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o resultado das 9 atividades do Lean Inception desenvolvidas pela equipe ao longo de 3 semanas. A agenda a seguir apresenta a data de realiza\u00e7\u00e3o de cada atividade em equipe. Agenda N\u00ba Atividade Atividade Data de realiza\u00e7\u00e3o 1 Vis\u00e3o do Produto 23/06/2022 2 O produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ 23/06/2022 3 Objetivos de Neg\u00f3cio 24/06/2022 4 Personas 24/06/2022 5 Jornada do Usu\u00e1rio 28/06/2022 6 Brainstorming de Funcionalidades 28/06/2022 7 Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX 30/06/2022 8 Sequenciador 05/07/2022 9 MVP Canvas 05/07/2022 Os t\u00f3picos a seguir detalham o desenvolvimento e o resultado de cada uma das atividades do Lean Inception . Atividade 1 - Vis\u00e3o do Produto Atividade 2 - O produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ Atividade 3 - Objetivos de Neg\u00f3cio Atividade 4 - Personas Atividade 5 - Jornada do Usu\u00e1rio Atividade 6 - Brainstorming de Funcionalidades Atividade 7 - Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX Atividade 8 - Sequenciador Atividade 9 - MVP Canvas Refer\u00eancias Paulo Caroli. Lean Inception . Ebook . Linkedin. O que \u00e9 e como criar a vis\u00e3o e a estrat\u00e9gia do produto? . 2016. Dispon\u00edvel em: pt.linkedin.com . Acesso em 19 de julho de 2022. Barbosa e Silva. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador . Livro, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. opinion box. Jornada do Usu\u00e1rio: o que \u00e9 e qual a import\u00e2ncia? . 2022. Dispon\u00edvel em: blog.opinionbox.com/jornada-do-usuario/ . Acesso em 19 de julho de 2022. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/07/2022 1.0 Adiciona documento sobre o Lean Inception Bruna Santos , Damarcones Porto","title":"Lean Inception"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#lean-inception","text":"O Lean Inception \u00e9 um manual que explica como devemos dar in\u00edcio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um produto de software no modelo \u00e1gil, onde o objetivo \u00e9 a flexibilidade e velocidade do desenvolvimento. O livro \"Lean Inception\" de Paulo Caroli, traz as experi\u00eancias do autor em criar Inceptions atrav\u00e9s de 9 atividades feitas em grupo, que ajudam a equipe a construir o Produto Vi\u00e1vel M\u00ednimo (MVP) do projeto de software . O MVP \u00e9 definido como a vers\u00e3o mais simples do produto a ser disponibilizada aos usu\u00e1rios para validar hip\u00f3teses de neg\u00f3cio. O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o resultado das 9 atividades do Lean Inception desenvolvidas pela equipe ao longo de 3 semanas. A agenda a seguir apresenta a data de realiza\u00e7\u00e3o de cada atividade em equipe.","title":"Lean Inception"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#agenda","text":"N\u00ba Atividade Atividade Data de realiza\u00e7\u00e3o 1 Vis\u00e3o do Produto 23/06/2022 2 O produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ 23/06/2022 3 Objetivos de Neg\u00f3cio 24/06/2022 4 Personas 24/06/2022 5 Jornada do Usu\u00e1rio 28/06/2022 6 Brainstorming de Funcionalidades 28/06/2022 7 Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX 30/06/2022 8 Sequenciador 05/07/2022 9 MVP Canvas 05/07/2022 Os t\u00f3picos a seguir detalham o desenvolvimento e o resultado de cada uma das atividades do Lean Inception . Atividade 1 - Vis\u00e3o do Produto Atividade 2 - O produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ Atividade 3 - Objetivos de Neg\u00f3cio Atividade 4 - Personas Atividade 5 - Jornada do Usu\u00e1rio Atividade 6 - Brainstorming de Funcionalidades Atividade 7 - Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX Atividade 8 - Sequenciador Atividade 9 - MVP Canvas","title":"Agenda"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#referencias","text":"Paulo Caroli. Lean Inception . Ebook . Linkedin. O que \u00e9 e como criar a vis\u00e3o e a estrat\u00e9gia do produto? . 2016. Dispon\u00edvel em: pt.linkedin.com . Acesso em 19 de julho de 2022. Barbosa e Silva. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador . Livro, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. opinion box. Jornada do Usu\u00e1rio: o que \u00e9 e qual a import\u00e2ncia? . 2022. Dispon\u00edvel em: blog.opinionbox.com/jornada-do-usuario/ . Acesso em 19 de julho de 2022.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/07/2022 1.0 Adiciona documento sobre o Lean Inception Bruna Santos , Damarcones Porto","title":"Versionamento"},{"location":"visao-produto/mvp/","text":"MVP Canvas Finalmente, na \u00faltima atividade do Lean Inception , todos os artefatos desenvolvidos nas atividades anteriores que entram no escopo do MVP foram reunidas no quadro mostrado abaixo. Al\u00e9m disso, foram definidos o tempo e custo de desenvolvimento do MVP, os resultados que s\u00e3o esperados e as m\u00e9tricas que ser\u00e3o utilizadas para mensurar os resultados.","title":"MVP Canvas"},{"location":"visao-produto/mvp/#mvp-canvas","text":"Finalmente, na \u00faltima atividade do Lean Inception , todos os artefatos desenvolvidos nas atividades anteriores que entram no escopo do MVP foram reunidas no quadro mostrado abaixo. Al\u00e9m disso, foram definidos o tempo e custo de desenvolvimento do MVP, os resultados que s\u00e3o esperados e as m\u00e9tricas que ser\u00e3o utilizadas para mensurar os resultados.","title":"MVP Canvas"},{"location":"visao-produto/objetivos-negocio/","text":"Objetivos de Neg\u00f3cio Na terceira atividade, foram definidos os objetivos de neg\u00f3cio. Foi solicitado a cada participante que resumisse o produto em tr\u00eas objetivos para o neg\u00f3cio. Ao final, os objetivos escritos foram agrupados por similaridade em 'clusters'. A imagem a seguir apresenta o resultado final dessa atividade, onde os 'clusters' est\u00e3o na cor rosa, e os objetivos escritos por cada membro est\u00e3o em amarelo.","title":"Objetivos de Neg\u00f3cio"},{"location":"visao-produto/objetivos-negocio/#objetivos-de-negocio","text":"Na terceira atividade, foram definidos os objetivos de neg\u00f3cio. Foi solicitado a cada participante que resumisse o produto em tr\u00eas objetivos para o neg\u00f3cio. Ao final, os objetivos escritos foram agrupados por similaridade em 'clusters'. A imagem a seguir apresenta o resultado final dessa atividade, onde os 'clusters' est\u00e3o na cor rosa, e os objetivos escritos por cada membro est\u00e3o em amarelo.","title":"Objetivos de Neg\u00f3cio"},{"location":"visao-produto/personas/","text":"Personas A atividade 5 consistiu em criar as personas para o projeto Visualeasy .Cooper (1999) define persona como um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criada para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico. \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo. As personas s\u00e3o definidas principalmente por seus objetivos. (Barbosa e Silva, 2010). Para realizar esta atividade, a equipe foi novamente dividida em tr\u00eas grupos, e cada grupo desenvolveu uma persona. Os detalhes de cada uma das tr\u00eas personas criadas para o projeto s\u00e3o descritas seguidamente. Persona 1: Jo\u00e3o Connor Persona 2: F\u00e1bio Castro Persona 3: Diana Gales","title":"Personas"},{"location":"visao-produto/personas/#personas","text":"A atividade 5 consistiu em criar as personas para o projeto Visualeasy .Cooper (1999) define persona como um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criada para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico. \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo. As personas s\u00e3o definidas principalmente por seus objetivos. (Barbosa e Silva, 2010). Para realizar esta atividade, a equipe foi novamente dividida em tr\u00eas grupos, e cada grupo desenvolveu uma persona. Os detalhes de cada uma das tr\u00eas personas criadas para o projeto s\u00e3o descritas seguidamente.","title":"Personas"},{"location":"visao-produto/personas/#persona-1-joao-connor","text":"","title":"Persona 1: Jo\u00e3o Connor"},{"location":"visao-produto/personas/#persona-2-fabio-castro","text":"","title":"Persona 2: F\u00e1bio Castro"},{"location":"visao-produto/personas/#persona-3-diana-gales","text":"","title":"Persona 3: Diana Gales"},{"location":"visao-produto/revisao/","text":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX Na atividade 7 do Lean Inception , as funcionalizades foram caracterizadas quanto ao n\u00edvel de confian\u00e7a e valores de neg\u00f3cio, esfor\u00e7o e UX. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 classificado em cores: verde - f\u00e1cil; amarelo - m\u00e9dio; e vermelho - dif\u00edcil. J\u00e1 os valores de neg\u00f3cio, esfor\u00e7o e UX s\u00e3o classificados em uma escala de 1 a 3 com os s\u00edmbolos $, E e < 3, respectivamente. O resultado dessa atividade pode ser visto a seguir.","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX"},{"location":"visao-produto/revisao/#revisao-tecnica-de-negocio-e-ux","text":"Na atividade 7 do Lean Inception , as funcionalizades foram caracterizadas quanto ao n\u00edvel de confian\u00e7a e valores de neg\u00f3cio, esfor\u00e7o e UX. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 classificado em cores: verde - f\u00e1cil; amarelo - m\u00e9dio; e vermelho - dif\u00edcil. J\u00e1 os valores de neg\u00f3cio, esfor\u00e7o e UX s\u00e3o classificados em uma escala de 1 a 3 com os s\u00edmbolos $, E e < 3, respectivamente. O resultado dessa atividade pode ser visto a seguir.","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX"},{"location":"visao-produto/sequenciador/","text":"Sequenciador A nona atividade, feita em conjunto com toda a equipe, consistiu em desenvolver o sequenciador do projeto. O objetivo foi definir as 'ondas' do projeto, al\u00e9m de identificar quais funcionalidades fazem parte do MVP e quais pertencer\u00e3o aos incrementos do projeto. O resultado \u00e9 apresentado logo abaixo.","title":"Sequenciador"},{"location":"visao-produto/sequenciador/#sequenciador","text":"A nona atividade, feita em conjunto com toda a equipe, consistiu em desenvolver o sequenciador do projeto. O objetivo foi definir as 'ondas' do projeto, al\u00e9m de identificar quais funcionalidades fazem parte do MVP e quais pertencer\u00e3o aos incrementos do projeto. O resultado \u00e9 apresentado logo abaixo.","title":"Sequenciador"},{"location":"visao-produto/visao-prod/","text":"Vis\u00e3o do Produto A primeira atividade desenvolvida pelo grupo envolve a Vis\u00e3o de Produto. A vis\u00e3o de produto \u00e9 o que deve nortear todas as decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao produto de Software . Desta forma, a equipe foi dividida em tr\u00eas grupos, e foi solicitado a cada grupo que preenchesse as lacunas selecionadas de cada um dos tr\u00eas templates dispon\u00edveis. Os tr\u00eas templates preenchidos s\u00e3o mostrados a seguir. Ao final, as lacunas preenchidas em cada template foram unidas, definindo a vis\u00e3o de produto da equipe sobre o Visualeasy como sendo: Para uma empresa de bebidas, cujo problema a ser resolvido \u00e9 visualizar dados recebidos da f\u00e1brica, em diversos per\u00edodos. Assim, o Visualeasy \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o Web que fornece uma visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de m\u00e9tricas hist\u00f3ricas de vari\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o. Diferentemente de planilhas ou banco de dados brutos, que n\u00e3o s\u00e3o automatizados e n\u00e3o suportam o volume de dados, o nosso produto proporciona uma ferramenta de visualiza\u00e7\u00e3o de dados de forma gr\u00e1fica ao longo do tempo, para auxiliar na tomada de decis\u00f5es.","title":"Vis\u00e3o de Produto"},{"location":"visao-produto/visao-prod/#visao-do-produto","text":"A primeira atividade desenvolvida pelo grupo envolve a Vis\u00e3o de Produto. A vis\u00e3o de produto \u00e9 o que deve nortear todas as decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao produto de Software . Desta forma, a equipe foi dividida em tr\u00eas grupos, e foi solicitado a cada grupo que preenchesse as lacunas selecionadas de cada um dos tr\u00eas templates dispon\u00edveis. Os tr\u00eas templates preenchidos s\u00e3o mostrados a seguir. Ao final, as lacunas preenchidas em cada template foram unidas, definindo a vis\u00e3o de produto da equipe sobre o Visualeasy como sendo: Para uma empresa de bebidas, cujo problema a ser resolvido \u00e9 visualizar dados recebidos da f\u00e1brica, em diversos per\u00edodos. Assim, o Visualeasy \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o Web que fornece uma visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de m\u00e9tricas hist\u00f3ricas de vari\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o. Diferentemente de planilhas ou banco de dados brutos, que n\u00e3o s\u00e3o automatizados e n\u00e3o suportam o volume de dados, o nosso produto proporciona uma ferramenta de visualiza\u00e7\u00e3o de dados de forma gr\u00e1fica ao longo do tempo, para auxiliar na tomada de decis\u00f5es.","title":"Vis\u00e3o do Produto"}]}